\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide,ngerman,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\parskip4pt
\parindent0pt

\newcommand{\zuklaeren}[1]{\begin{quote} \textbf{Zu klären:} #1 \end{quote}}

\title{Betreiberkonzept der Datenbank\\ „Nachhaltiges Leipzig“ (Entwurf)} 
\author{Hans-Gert Gräbe}
\date{Version vom 25. März 2020}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  Die Leipziger Nachhaltigkeitsdatenbank (NDL) ist ein von RENN.Mitte und der
  Leipziger Zukunftsakademie vorangetriebenes Projekt, um regionale
  Aktivitäten im BNE- und MINT-Bereich in Leipzig zu unterstützen und zu
  popularisieren.
\end{abstract}
\tableofcontents 
\newpage

\section{Zielstellung}

\emph{Nachhaltiges Leipzig}\footnote{\url{https://nachhaltiges-leipzig.de/}.}
ist ein stadtweites Projekt, um Anbietern in den Bereichen Nachhaltigkeit und
MINT eine gemeinsame Plattform zu bieten, über die standardisierte
Informationen zu den \emph{Anbietern} sowie deren \emph{Aktivitäten}
verbreitet werden.  Nach dem Zusammengehen mit \emph{Leipzig
  Grün}\footnote{\url{http://www.leipziggruen.de/}.} sind inzwischen über 300
Anbieter auf der Plattform vertreten. 

Die Anbieter nutzen eine webbasierte Erfassungsschnittstelle, um die
entsprechenden Informationen bereitzustellen und aktuell zu halten.  Die
Plattform stellt eine REST-Schnittstelle zur Verfügung, über welche
Informationen strukturiert ausgelesen und in eigene Web-Dar"|stellungen
eingebunden werden können.

\section{Betreibermodell}

Das Betreibermodell unterscheidet die üblichen drei Servicelevel
\begin{itemize}
\item Level 1: Akteursebene -- verantwortlich für die Aktualität der Inhalte
  der Datenbank,
\item Level 2: Redaktionsebene -- verantwortlich für die Konfiguration der
  Datenbank,
\item Level 3: Plattformebene -- verantwortlich für den Betrieb der
  Plattform. 
\end{itemize}
\paragraph{Level 1}
wird von den Akteuren selbst verantwortet. Akteure haben dafür ein Login als
\emph{User}\footnote{\url{https://daten.nachhaltiges-leipzig.de/}}
eingerichtet und können über die entsprechenden Erfassungsmasken eigene
Aktivitäten verschiedenen Typs eingeben und mit der vorgegebenen
Verschlagwortung kategorisieren.

Logins werden nach längerer Zeit von Inaktivität als inaktiv geschaltet.  Der
Akteur wird darüber vorher informiert und hat Gelegenheit, diesen Prozess
durch einfache Aktion „auf null“ zu setzen.

\zuklaeren{Wie funktioniert das genau.}

\paragraph{Level 2}
wird vom \emph{Betreiberteam} als Admins verantwortet. Sie haben dafür ein
Login als
\emph{Admin}\footnote{\url{https://daten.nachhaltiges-leipzig.de/admin}}.
Aktuell gehören zum Betreiberteam
\begin{center}
  \begin{tabular}{llc}
    Ralf Elsässer & ZAK & seit 19.06.2013\\
    Martin ? & Eine Welt & seit 04.12.2014\\
    Matthias Schirmer & ZAK & seit 15.01.2016\\
    Hans-Gert Gräbe & ZAK & seit 06.09.2017\\
    Matthias Bermninger & Leipziggruen & seit 29.09.2017\\
    Stefan Härtel & appPlant & seit 23.04.2018\\
    Antje Arnold & ZAK & seit 27.02.2019\\
    Markus Schirmer & NN & seit 04.03.2019\\
    ?? praktikum@civixx & NN & seit 17.09.2019\\
    Joschka ?? & afeefa & seit 29.11.2019
  \end{tabular}
\end{center}
Admins erhalten bei Änderungen an der Datenbank (Eintrag neuer Akteure oder
Aktivitäten) eine Mail mit einer Kurzzusammenafssung der Änderung.

\paragraph{Level 3.}
Datenbank und Erfassungssystem wurden ursprünglich von der Firma
\emph{aboutSource}\footnote{\url{https://www.aboutsource.net/}} entwickelt und
betrieben.  Das System ist auf der Basis von Ruby on Rails programmiert. 

2018 wurde das Projekt im Zusammenhang mit einem Weiterentwicklungsauftrag
abgegeben und auf der Basis des übergebenen Quellcodes von der Firma
\emph{appPlant}\footnote{\url{http://appplant.de/}} weiterentwickelt, die das
Ganze seither auch betreibt.

\section{Nutzung der Datenbank}

\subsection{Die REST-Schnittstelle}

Informationen der Datenbank können über eine REST-Schnittstelle ausgelesen
werden, die über konkrete Erweiterungen des Präfix
\begin{center}
  \texttt{\$NDL = https://daten.nachhaltiges-leipzig.de/api/v1/}
\end{center}
angesprochen werden und die entsprechenden Informationen im JSON-Format
zurückliefern.

\subsection{Forum Nachhaltiges Leipzig}

Das volle Angebot wird im Veranstaltungskalender des Forums Nachhaltiges
Leipzig
\begin{center}
  \url{https://www.nachhaltiges-leipzig.de/leben/events}
\end{center}
angezeigt, das nach verschiedenen Kategorien und Parametern sortiertt und
gefiltert werden kann.

Dieser Veranstaltungskalender wurde von der Firma \emph{Studio
  Bosco}\footnote{\url{https://www.studiobosco.de}} auf der Basis der
REST-Schnittstelle konzipiert. 

\subsection{Zukunftsdiplom}

Auf der Wordpress basierten Website der Zukunftsakademie werden unter 
\begin{center}
  \url{https://www.zukunftsakademie-leipzig.de/ziele/zukunftsdiplom/veranstaltungen-und-aktionen-zum-zukunftsdiplom/}
\end{center}
die Veranstaltungen des aktuellen Zukunftsdiploms angezeigt.

Diese experimentelle prototypische Implementierung ist über einen WP-Shortcode
realisiert, der über ein Plugin eigebunden ist und das Skript
\texttt{content.php} aus der Demo-Version zur NDL-Schnittstelle im
Leipzig-Data-Projekt einbindet. Der Code dazu ist im github-Projekt
\texttt{LeipzigData/web}, Verzeichnis \texttt{demo/zd-web} zu finden, der Code
des Plugins ebenda im Verzeichnis \texttt{plugins/zukunftsdiplom}.

\section{Datenmodell}

Im Modell werden die zwei Klassen \emph{Akteure} (\texttt{users}) und
\emph{Aktivitäten} unterschieden.  Im Modell sind weitere Datenstrukturen
implizit als Konzepte vorhanden.

Das ist zum einen eine genauere Aufteilung eines \emph{Akteurs} in
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item die Beschreibung des Akteurs,
\item die Adresse,
\item der Ansprechpartner und
\item die Accountdaten des Ansprechpartners,
\end{itemize}
die alle in einer gemeinsamen Datenbanktabelle \emph{users} zusammengefasst
sind, welche über die REST-Schnittstelle \texttt{\$NDL/users.json} ausgelesen
werden kann.

\emph{Aktivitäten} sind in verschiedene Aktivitätstypen unterteilt, welche
durch den Wert eines speziellen Attributs \texttt{type} unterschieden werden.
Neben generischen Attributen haben die einzelnen Aktivitätstypen weitere
spezielle Attribute, was man in einer zweistufigen (erweiterbaren)
Vererbungshierarchie oder in einem RDF-Modell bzw. als abstrakten Datentyp (im
Sinne etwa von Java Interfaces) als Mengen von Signaturen beschreiben kann.
Im Weiteren wird die letztere Darstellungsform verwendet. Die Aktivitäten
können über die REST-Schnittstelle \texttt{\$NDL/activities.json} ausgelesen
werden.

Die Klasse \emph{Akteure} umfasst ein Sublimat aus Informationen zu
\texttt{ld:Akteur}, zu dessen Adresse sowie zu Personen, die für den Akteur
als Ansprechpartner tätig sind.  Es lässt sich nicht unterscheiden, ob zum
Beispiel eine Telefonnummer oder eine Adresse zum Vereinsbüro gehört oder zum
Ansprechpartner.  An anderer Stelle wird aber sehr wohl der Datentyp
\emph{Kontakt} („Kontakt zur Abholung“ einer Ressource, „Ansprechpartner“
eines Bildungsangebots) als Teilinterface mit [Name, Email-Adresse, Telefon]
verwendet.

Die Klasse \emph{Aktivitäten} zerfällt in die Unterklassen („Datensatztypen“
in der NDL-Sprache) \texttt{Event}, \texttt{Action}, \texttt{Project},
\texttt{Service} und \texttt{Store}, die über das Feld \texttt{type}
unterschieden werden. Im Zuge der Überarbeitung Ende 2018 wurden die „Klassen“
\texttt{Ressource}, \texttt{Bildungsangebot} und \texttt{Beratungsangebot} als
Unterklassen von \texttt{Service} eingeführt, wobei hier die zusätzliche
Unterscheidung über das Feld \texttt{service\_type} ausgeführt wird.

In der aktuellen (Febr 2019) Version werden für einen „einfachen Akteur“
Erfassungsmasken für die Datensatztypen \emph{Project}, \emph{Event},
\emph{Action} sowie die drei Servicetypen \emph{Ressourcen},
\emph{Bildungsangebot} und \emph{Beratungsangebot} angeboten.  Zur
Unterscheidung der Instanzen werden ID's als numerische Primärschlüssel der
Datenbank verwendet.

In der Anforderungsbeschreibung Ende 2017 für eine Erweiterung wurde eine
weitere Klasse \emph{Orte} ergänzt, die eine akteursübergreifende Verwaltung
von Adressdaten umsetzt. Die Orte können über die REST-Schnittstelle
\texttt{\$NDL/locations.json} ausgelesen werden.

\paragraph{Adressen.}
Eine \emph{Adresse} ist eine implizite Datenstruktur, die über die API als
Menge von Attributen
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item full\_address -- String
  \item district -- String
  \item latlng -- Array
\end{itemize}
ausgeliefert wird. \texttt{full\_address} ist dabei bereits ein Aggregat, das
aus den intern separierten Bestandteilen \emph{Straße und Hausnummer},
\emph{PLZ} und \emph{Ort} kombiniert wurde.

Adressen werden grundsätzlich als Datenaggregate verwaltet, nicht als
Datenobjekte.  Wenn zu einer Aktivität keine Adresse angegeben ist, wird die
Adresse aus den Profildaten des Akteurs übernommen.  Spätere Änderungen dieser
Profildaten haben aber aktuell keine Auswirkung auf diesen Klon.

Inzwischen wurde eine akteursübergreifende Datenbank zu \emph{Orten}
aufgebaut, aus der häufig verwendete Adressdaten übernommen werden können.
Auch dies geschieht durch einfache Übernahme der entsprechenden Attributwerte,
womit eine spätere Modifizierung der Ortseintrags keine Auswirkungen auf diese
Kopien hat.

Geplant ist, Änderungen in dieser Datenbasis in die entsprechenden
Adressfelder von Aktivitäten (und auch Akteuren?) zu propagieren, wozu ein
System von Backlinks aufgebaut werden müsste. 

\paragraph{Akteure.}
In der Collection \texttt{users} (Akteure) sind Informationen über Akteure
zusammengefasst, wobei nicht zwischen den juristischen Personen und den für
diese agierenden Personen unterschieden wird. 

Prädikate in \texttt{users.json}:
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item Akteur
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item id -- String
  \item name -- String, Name der Organisation
  \item organization\_type -- String, Art der Organisation (gewerbliches
    Unternehmen, gemeinnütziger Verein, Stiftung, Genossenschaft, Initiative,
    Freiberufler, Bildungseinrichtung, Sonstige Organisation)
  \item organization\_url -- String, Homepage
  \item organization\_logo\_url -- String, Logo
\end{itemize}
\item ?? -- Checkbox, Handels- oder Gastronomieeinrichtung (nicht mit
  ausgeliefert)
\item ?? -- Checkbox, veröffentlicht (nicht mit ausgeliefert)
\item ?? -- Checkbox, aktiv (nicht mit ausgeliefert)
\item Adresse (des Akteurs oder des Ansprechpartners?)
\item ?? -- Checkbox, Anschrift öffentlich sichtbar (nicht mit ausgeliefert)
\item Ansprechpartner
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item first\_name -- String
  \item last\_name -- String
  \item organization\_position -- String
\end{itemize}
\item Account- und Erreichbarkeitsdaten
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item email -- String
  \item phone\_primary -- String
  \item phone\_secondary -- String
  \item Passwort (nicht mit ausgeliefert)
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Aktivitäten.}
\texttt{activities} ist ein Obertyp zu verschiedenen Arten von Aktivitäten
(Aktionen, Events, Projekte, Services, Stores, \ldots), die mit dem Prädikat
\texttt{nl:hasType} näher spezifiziert werden.  In der Collection
\texttt{activities} sind Informationen über die verschiedenen Typen von
Aktivitäten zusammengefasst, wobei nicht alle Prädikate bei allen Untertypen
verwendet werden. 

Generische Prädikate:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item id -- String
  \item type -- String (Typ der Aktivität), Auswahl
  \item user\_id -- String (Id des beteiligten Akteurs), Auswahl
  \item name -- (Titel, Name) String
  \item description -- (Beschreibung) String
  \item Adresse (an der die Aktivität stattfindet) -- Ortsauswahl
  \item is\_fallback\_address -- String (Boolescher Wert, Bedeutung unklar)
  \item info\_url -- String
  \item video\_url -- String
  \item image\_url -- String
  \item categories -- Array, weitere Kategorien (siehe Kategorienkonzept)
  \item first\_root\_category -- String, Hauptkategorie
\end{itemize}

Weitere Prädikate für Actions:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item start\_at -- String, Zeitraum/Termine (als Freitextfeld)
\end{itemize}

Weitere Prädikate für Events:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item start\_at -- String (mit Auswahl Datum/Zeit hinterlegt)
  \item end\_at -- String (mit Auswahl Datum/Zeit hinterlegt)
  \item target\_group -- (Zielgruppe) String, Freitextfeld
  \item costs -- (Kosten) String, Freitextfeld
  \item requirements -- (Bedingungen) String, Freitext-Area
  \item speaker -- (Referenten) String, Freitextfeld
  \item ?? -- Checkboxen, kostenfrei, kinderfreundlich, barrierefrei (nicht
    mit ausgeliefert) 
  \item goals -- (Ziele) Array, Mehrfachauswahl, wird aktuell nicht mit
    ausgeliefert.
\end{itemize}

Weitere Prädikate für Projects:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item short\_description -- (Kurzbeschreibung) String, Freitext-Area
  \item goals -- (Ziele) Array, Mehrfachauswahl
  \item property\_list -- Array, Liste mit speziellen Merkmalen, als
    Freitext-Area, die zeilenweise ausgelesen wird. 
\end{itemize}

Weitere Prädikate für Services:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item target\_group -- String, Zielgruppenbeschreibung
  \item costs -- String, Kosten
  \item requirements -- String, Bedingungen
  \item short\_description -- String, Kurzbeschreibung
  \item goals -- Array
  \item service\_type -- String, Angebotsart (Workshop, Exkursion, Vortrag,
    GTA, Unterrichtseinheit, Beratungsangebot)
  \item target\_group\_selection -- String, Auswahl (Kindergarten,
    Grundschule, Sekundarstufe, Erwachsenenbildung)
  \item duration -- String
\end{itemize}
Neu gibt es Beratungsangebote und Bidungsangebote, jeweils ohne Feld
„Angebotsart“.

Weitere Prädikate für Store:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item short\_description -- String
  \item property\_list -- Array
  \item products -- Array
  \item trade\_categories -- Array
  \item trade\_types -- Array
\end{itemize}

Auf dieser Basis sind folgende Transformationen nach LDD möglich:
\begin{itemize}\raggedright
\item \texttt{full\_address} kann als \texttt{ld:proposedAddress} in eine
  syntaktisch korrekte URI einer \texttt{ld:LeipzigerAdresse} transformiert
  werden. 
\item \texttt{latlng} kann in eine \texttt{gsp:asWKT} Geo-Adresse
  transformiert werden.
\end{itemize}

\paragraph{Orte.}
\texttt{locations} ist ein später hinzugefügter Typ, um Adressen zentral zu
verwalten.  Der Datentyp ist weitgehend nach dem Konzept der
\texttt{ld:Adresse} modelliert.  Zu beachten ist allerdings, dass die Angaben
in den einzelnen Feldern extrem variieren und unter den 391 Einträgen (Stand
25.03.2020) auch Mehrfacheinträge zum selben Ort vorhanden sind.  Eine
sinnvolle Trasformation zum Datentyp \texttt{ld:Adresse} ist deshalb erst nach
einer fundamentalen Konsolidierung dieses Datenbestands möglich.

Prädikate in \texttt{locations.json}:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item id -- String	
  \item name -- String, Name des Ortes
  \item street -- String, Straße und Hausnummer
  \item zip -- String, Postleitzahl
  \item city -- String, Ort
  \item street\_name -- String, Name der Straße
  \item house\_number -- String, Hausnummer
\end{itemize}


\paragraph{Weitere Teile der Modellierung.}
Diese sind noch wenig ausgearbeitet und enthalten oft nur wenige Instanzen pro
Klasse. 
\begin{itemize}\itemsep0pt
\item \texttt{categories} repräsentiert eine baumartige Struktur verschiedener
  Tags, die einzelnen Aktivitäten zugewiesen sind.  Diese Struktur wird zur
  Menüführung verwendet. 
\item \texttt{goals} repräsentiert eine geordnete Liste verschiedener Tags, die
  einzelnen Aktivitäten zugewiesen sind. Das ist als Tagwolke modelliert, kann
  aber -- mit Blick auf die Datenqualität -- nur von einem Administrator
  erweitert werden.
\item \texttt{products} repräsentiert eine Liste verschiedener
  Produktkategorien, die einzelnen Stores zugewiesen sind.
\item \texttt{trade\_types} und \texttt{trade\_categories} repräsentieren zwei
  geordnete Listen verschiedener Tags, die einzelnen Akteuren über 
  Crossreferenz-Tabellen zugewiesen sind.
\end{itemize}

\end{document}

/* == REST-API ==

Basis-URL: daten.nachhaltiges-leipzig.de

API:
    /api/v1/activities.json
    /api/v1/activities/[id].json
    /api/v1/categories.json
    /api/v1/categories/[id].json
    /api/v1/products.json
    /api/v1/products/[id].json
    /api/v1/trade_types.json
    /api/v1/trade_categories.json
    /api/v1/users.json
    /api/v1/users/[id].json
    /api/v1/locations.json
    /api/v1/locations/[id].json
*/

