{
  "items":[
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04103.DeutscherPlatz.6",
      "label":"Deutscher Platz 6",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"6",
      "hasPostCode":"04103",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/DeutscherPlatz",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node1673864763",
      "lat":"51.3214371",
      "long":"12.394594"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04103.Gutenbergplatz.1",
      "label":"Gutenbergplatz 1",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"1",
      "hasPostCode":"04103",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Gutenbergplatz"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04105.Loehrstrasse.3-7",
      "label":"L\u00f6hrstra\u00dfe 3-7",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"3-7",
      "hasPostCode":"04105",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Loehrstrasse"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04107.Haertelstrasse.21",
      "label":"H\u00e4rtelstra\u00dfe 21",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"21",
      "hasPostCode":"04107",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Haertelstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way48278425",
      "lat":"51.3327014637758",
      "long":"12.374935537776"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04107.Karl-Tauchnitz-Strasse.11",
      "label":"Karl-Tauchnitz-Stra\u00dfe 11",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"11",
      "hasPostCode":"04107",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Karl-Tauchnitz-Strasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way44950352",
      "lat":"51.334033626271",
      "long":"12.3653064336483"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Augustusplatz.10-11",
      "label":"Augustusplatz 10-11",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"10-11",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Augustusplatz"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Bosestrasse.1",
      "label":"Bosestra\u00dfe 1",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"1",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Bosestrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node890992486",
      "lat":"51.3405119",
      "long":"12.3691785"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Elsterstrasse.15",
      "label":"Elsterstra\u00dfe 15",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"15",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Elsterstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way94789968",
      "lat":"51.3419852",
      "long":"12.360366"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Lessingstrasse.7",
      "label":"Lessingstra\u00dfe 7",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"7",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Lessingstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node798544505",
      "lat":"51.342061",
      "long":"12.3667086"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.MainzerStrasse.7",
      "label":"Mainzer Stra\u00dfe 7",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"7",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/MainzerStrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way32852958",
      "lat":"51.3365762482107",
      "long":"12.3551645673589"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Martin-Luther-Ring.4",
      "label":"Martin-Luther-Ring 4",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"4",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Martin-Luther-Ring",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node1454062734",
      "lat":"51.3360228",
      "long":"12.3726786"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Ritterstrasse.26",
      "label":"Ritterstra\u00dfe 26",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"26",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Ritterstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way34602734",
      "lat":"51.3410065",
      "long":"12.3794153"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Ritterstrasse.5",
      "label":"Ritterstra\u00dfe 5",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"5",
      "hasPostCode":"04109",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Ritterstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node1250224131",
      "lat":"51.3408805",
      "long":"12.3791778"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04155.Poetenweg.28",
      "label":"Poetenweg 28",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"28",
      "hasPostCode":"04155",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Poetenweg",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way55391542",
      "lat":"51.3568759967869",
      "long":"12.3626848261824"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.LindenauerMarkt.21",
      "label":"Lindenauer Markt 21",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"21",
      "hasPostCode":"04177",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/LindenauerMarkt",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node918029785",
      "lat":"51.3378024",
      "long":"12.3332312"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.LuetznerStrasse.29",
      "label":"L\u00fctzner Stra\u00dfe 29",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"29",
      "hasPostCode":"04177",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/LuetznerStrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way77034033",
      "lat":"51.3347153",
      "long":"12.3266134"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.Siemeringstrasse.20",
      "label":"Siemeringstra\u00dfe 20",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"20",
      "hasPostCode":"04177",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Siemeringstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way4259949",
      "lat":"51.3344436",
      "long":"12.3354269"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04207.Liliensteinstrasse.1",
      "label":"Liliensteinstra\u00dfe 1",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"1",
      "hasPostCode":"04207",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Liliensteinstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way36728867",
      "lat":"51.3069516",
      "long":"12.2702291"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.AlteSalzstrasse.59",
      "label":"Alte Salzstra\u00dfe 59",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"59",
      "hasPostCode":"04209",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/AlteSalzstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way23308717",
      "lat":"51.3215737",
      "long":"12.2972325"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.HeilbronnerStrasse.16",
      "label":"Heilbronner Stra\u00dfe 16",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"16",
      "hasPostCode":"04209",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/HeilbronnerStrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way24993816",
      "lat":"51.3207297",
      "long":"12.2849217"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04229.Karl-Heine-Strasse.50",
      "label":"Karl-Heine-Stra\u00dfe 50",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"50",
      "hasPostCode":"04229",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Karl-Heine-Strasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way103717883",
      "lat":"51.3315304",
      "long":"12.3342416"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04229.Karl-Heine-Strasse.93",
      "label":"Karl-Heine-Stra\u00dfe 93",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"93",
      "hasPostCode":"04229",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Karl-Heine-Strasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node495428912",
      "lat":"51.330364",
      "long":"12.330839"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04275.August-Bebel-Strasse.2",
      "label":"August-Bebel-Stra\u00dfe 2",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"2",
      "hasPostCode":"04275",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/August-Bebel-Strasse"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04277.Gustav-Freytag-Strasse.43-45",
      "label":"Gustav-Freytag-Stra\u00dfe 43-45",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"43-45",
      "hasPostCode":"04277",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Gustav-Freytag-Strasse"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04315.Kohlgartenstrasse.24",
      "label":"Kohlgartenstra\u00dfe 24",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"24",
      "hasPostCode":"04315",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Kohlgartenstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/node1656978751",
      "lat":"51.3426209",
      "long":"12.3976272"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04315.Lutherstrasse.10",
      "label":"Lutherstra\u00dfe 10",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"10",
      "hasPostCode":"04315",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Lutherstrasse",
      "nearbyFeatures":"http:\/\/linkedgeodata.org\/triplify\/way8566573",
      "lat":"51.3449737",
      "long":"12.3960304"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04347.Zeumerstrasse.1",
      "label":"Zeumerstra\u00dfe 1",
      "type":"Adresse",
      "hasHouseNumber":"1",
      "hasPostCode":"04347",
      "inStreet":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Zeumerstrasse"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04668.Klosterstrasse.1",
      "label":"Klosterstra\u00dfe 1, Grimma",
      "type":"Adresse",
      "hasCity":"Grimma",
      "hasHouseNumber":"1",
      "hasPostCode":"04668",
      "hasStreet":"Klosterstra\u00dfe"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Angebot\/VHS.LeipzigImWandel",
      "label":"MINT - Zukunft schaffen. Leipzig im Wandel",
      "type":"Angebot",
      "Hintergrund":"Veranstaltungsreihe des MINT-Netzwerks an der VHS",
      "Kosten":"nein",
      "Kurzinformation":"Einer gro\u00dfen Stadt wie Leipzig mit ihrem umfassenden MINT-Potenzial kommt in der nachhaltigen Reproduktion der Leistungsf\u00e4higkeit einer solchen Infrastruktur eine besondere Bedeutung zu. Mit dem Vortragszyklus MINT - Zukunft schaffen. Leipzig im Wandel, einem Gemeinschaftsprojekt der Volkshochschule Leipzig, dem MINT-Netzwerk Leipzig und dem Netzprojekt an der Universit\u00e4t Leipzig, soll der Diskurs in der Stadtgesellschaft zu diesen wichtigen Zukunftsfragen bef\u00f6rdert und dabei zwei Akzente besonders betont werden: <ol><li>der Diskurs soll st\u00e4rker technische Aspekte von Zukunftsfragen im Spannungsfeld von MINT und Nachhaltigkeit thematisieren und<\/li> <li> der Diskurs soll sich st\u00e4rker an einem b\u00fcrgerschaftlichen Beteiligungskonzept orientieren, in dem sachverst\u00e4ndige Leipzigerinnen und Leipziger mit interessierten m\u00fcndigen B\u00fcrgern \u00fcber soziale und politische Rahmenbedingungen technischer Wandlungsprozesse in ihrer Heimatstadt und deren Umfeld ins Gespr\u00e4ch kommen.<\/li><\/ol> ",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04105.Loehrstrasse.3-7",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/ZAK.LeipzigerDiskurs",
      "relatedBundle":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Volkshochschule"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.105",
      "label":"Ausstellung \"Kollektion 13 - distale Liebe\"",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Reinhardt_Sylvi",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.105",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Am 02.November 2012 beginnt der Relaunch der Designerin Sylvi Reinhardt mit der Modeperformance und Ausstellung zur neuen Kollektion 13. <br\/> <br\/> \u201edistale Liebe\u201c <br\/> <br\/> Sie ist mehr als eine Liebe, Modedesign in Verbindung von Musik mit Malerei\/Grafik hin zur Fotografie. <br\/> <br\/> In der Ausstellung sehen Sie die Fotoarbeiten von Hagen Wolf zur Kollektion. Da eine Kollektion nie wirklich zu Ende kommt, sind grafische Zeichnungen zum Thema \u201edistale Liebe\u201c von der Designerin Sylvi Reinhardt exklusiv mitver\u00f6ffentlicht. Wir freuen uns, Sie zur Schau mit einem Glas Sekt begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. Tauchen Sie in die neue Ready-to-wear-Kollektionen \u201edistale Liebe\u201c mit musikalischer Berieselung durch frequen-c. <br\/> <br\/> Karten f\u00fcr die Veranstaltung am 02.11.2012 k\u00f6nnen Sie direkt bei Reinhardt in der Ernst-Schneller-Str.7, 04107 Leipzig sowie im Kulturkaffee plan b erwerben. Kartenbestellungen per Mail sind unter info@syl-reinhardt.com m\u00f6glich. <br\/> <br\/> Preis schlicht 22,00 Euro <br\/> Preis drapiert 28,00 Euro (zuz\u00fcglich Versand bei Zusendung)",
      "dtstart":"2012-11-02",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Plan-B",
      "summary":"Modeperformance und Austellung zur Kollektion 13 von Sylvi Reinhardt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.115",
      "label":"FO.DO - Der Foto-Donnerstag",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.115",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Auch im November treffen wir uns am ersten Donnerstag wieder in geselliger Runde um \u00fcber alle m\u00f6glichen Themen der Fotografie zu sprechen. <br\/> <br\/> Diesmal besucht uns der weltbekannte Fotograf Helmut Newton. <br\/> Dies zwar nur auf der Leinwand, aber auch dort wird er uns sicher die n\u00f6tige Erfahrung und Inspiration vermitteln k\u00f6nnen. <br\/> <br\/> Wir schauen \"Helmut Newton: Frames from the Edge\" <br\/> <br\/> Filmbeschreibung <br\/> \"Starke Frauen in aufreizenden Posen, souver\u00e4n, geheimnisvoll - in Helmut Newtons Fotografien verwischen die Grenzen zwischen Kunst und Pornografie. Ob Modefoto, Portr\u00e4t oder Akt, voyeuristisch inszenierte Newton Geschichten, die auch ein Abbild der westlichen Gesellschaft sind. 1988 besuchte Adrian Maben den Starfotografen in seiner Wahlheimat Monte Carlo und begleitete ihn zu Fotosessions nach Los Angeles, Berlin und Paris. Dabei gew\u00e4hrte Newton rare Einblicke in sein Privatleben und seine Arbeit. Wie die Zusammenarbeit mit einem der begehrtesten Fotografen des 20. Jahrhunderts aussah, das berichten Stars wie Karl Lagerfeld und Catherine Deneuve.\" <br\/> <br\/> Wir treffen uns 18:45 Uhr im H\u00f6rsaal des Max-Planck-Institut - zum Haupteingang rein (vom Deutschen Platz aus), dann in die 2. Etage, dort links (Treppe oder Fahrstuhl) der Zugang zum H\u00f6rsaal ist behindertengerecht, es k\u00f6nnten also auch Rollstuhlfahrer teilnehmen. Um 19:00 Uhr beginnen wir dann p\u00fcnktlich mit dem Film der 100 Minuten geht. Anschlie\u00dfend setzen wir uns in geselliger Runde im Shady zusammen und k\u00f6nnen \u00fcber den Film sprechen.",
      "dtstart":"2012-11-01T18:45:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/MPI.EVA",
      "summary":"Treffen in geselliger Runde zum Austausch \u00fcber das Thema Fotografie"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.116",
      "label":"WebMontag zum Thema Onlinereputation",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.116",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Am Montag den 05.11.2012 geht es um das Thema \"Onlinereputation\". Was ist das \u00fcberhaupt, was bedeutet es f\u00fcr mich als Privatperson, als Freiberufler, als Arbeitsuchender, als Autor... <br\/> <br\/> Vortr\u00e4ge: <br\/> Lorenz Schirmer, Chief Operating Officer von yasni wird \u00fcber <br\/> \"Online\"reputation sprechen. Wobei auch die Frage besprochen wird was \"Reputation\" heute bedeutet in Zeiten wo Personal Branding immer wichtiger wird? <br\/> <br\/> http:\/\/www.yasni.de\/ <br\/> https:\/\/www.facebook.com\/www.yasni.de <br\/> <br\/> <br\/> Thomas Wagner wird zeigen, warum Google so gro\u00dfen Wert auf den Author-Rank legt und was Ihr damit machen k\u00f6nnt <br\/> <br\/> http:\/\/www.mi-service.de\/ <br\/> https:\/\/www.facebook.com\/ThomasWagnerLeipzig",
      "dtstart":"2012-11-05T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Plan-B",
      "summary":"WebMontag zum Thema Onlinereputation"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.117",
      "label":"popool\u00e4r!-Stammtisch",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.117",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"popool\u00e4r! ist die Musikinitiative des Kreativen Leipzig e. V. Beim Stammtisch informieren wir einerseits \u00fcber die aktuellen Vorhaben und laden andererseits zum lockeren Plausch \u00fcber die lokale Musikszene ein. Wer sich f\u00fcr Musik aus Leipzig interessiert, Gleichgesinnte treffen oder sich engagieren m\u00f6chte - alle sind herzlich willkommen!",
      "dtstart":"2012-11-07T19:30:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/SchaubuehneLindenfels",
      "summary":"Stammtisch der Musikinitiative popool\u00e4r! des Kreativen Leipzig e.V."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.118",
      "label":"WISSENSWERT: ver.di",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.118",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"WISSENSWERT - unsere Informationsreihe f\u00fcr Dinge, die f\u00fcr Kreativschaffende von Interesse sind. Dieses mal zu Gast: B\u00e4rbel Winkler von der Dienstleistungsgewerkschaft ver.di <br\/> <br\/> Was viele nicht wissen: ver.di hat auch den Anspruch, die Selbst\u00e4ndigen und damit auch viele Kreativschaffenden zu vertreten. So setzt sich ver.di unter anderem f\u00fcr gerechte Bezahlung selbst\u00e4ndiger Arbeit sowie f\u00fcr eine sinnvolle Ber\u00fccksichtigung in den Sozialversicherungssystemen ein. Hinzu kommen noch verschiedene Weiterbildungsangebote f\u00fcr Selbst\u00e4ndige. Interessant, oder? Von Frau Winkler m\u00f6chten wir uns erkl\u00e4ren lassen, was genau dahinter steckt und unter welchen Umst\u00e4nden eine Mitgliedschaft bei ver.di sogar sinnvoll sein k\u00f6nnte. Wir sind gespannt.. Ihr auch? Dann kommt einfach hinzu und bringt eure Fragen mit! <br\/> <br\/> Die Teilnahme ist kostenlos.",
      "dtstart":"2012-11-07T17:30:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Plan-B",
      "summary":"WISSENSWERT - Informationsreihe f\u00fcr Dinge, die f\u00fcr Kreativschaffende von Interesse sind."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.119",
      "label":"FOKUS: Alle gegen alle? \u2013 L\u00f6sungen zur Selbstverwirklichung",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.119",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Das Kompetenzzentrum Kultur- &amp; Kreativwirtschaft des Bundes und Kreatives Leipzig e. V. laden ein zu einer Podiumsdiskussion zum Thema Selbstverwirklichung f\u00fcr Freiberufler in der Kreativwirtschaft. <br\/> <br\/> Die FOKUS-Veranstaltung \"Allein gegen alle?\" r\u00fcckt M\u00f6glichkeiten zur Selbstverwirklichung f\u00fcr freiberuflich Kreativschaffende in der \u201esch\u00f6nen neuen Arbeitswelt\u201c in den Fokus. Beispiele zur Vernetzung und zum Informationsaustausch der Freelancer sowie L\u00f6sungsans\u00e4tze von Seiten der Verb\u00e4nde und Interessenvertretungen sollen aufgezeigt, Fragen zur gesellschaftlichen und politischen Akzeptanz der Branche und Wertsch\u00e4tzung kreativer Arbeit aufgeworfen und v. a. konkrete Angebote zu Beratung und Bildung vorgestellt werden. <br\/> <br\/> Veronika Mirschel (ver.di Die Freien), Christian R\u00f6mer (Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung), Claudia Muntschick (Wir Gestalten Dresden e. V.), Andreas Maxbauer (AGD Allianz Deutscher Designer), Alexander Heyne (Bund der \u00dcbersetzer) sowie Martin Selbmann und Michael Raeck (Mucona Media) sprechen \u00fcber konkrete Beispiele, M\u00f6glichkeiten und Schritte zur aktiven Selbstverwirklichung und Gestaltung der Arbeitssituation f\u00fcr Freiberufler innerhalb der Kultur- und Kreativwirtschaft. <br\/> <br\/> Die Teilnahme ist kostenfrei. <br\/> <br\/> Im Foyer des LOFFT wird am 12. November die Ausstellung BRENNE UND SEI DANKBAR (testset) gezeigt. Sie beleuchtet Einzelaspekte der kulturpolitischen und finanziellen Grundsituation sowie der Arbeits- und Lebensbedingungen von Freien Tanz- und Theaterschaffenden in Deutschland. Die Verschlechterung der Arbeits- und Lebensbedingungen f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler steht paradigmatisch f\u00fcr die Flexibilisierung der Arbeitsm\u00e4rkte und Entwicklungen auch in anderen Bereichen unserer Gesellschaft \u2013 der Kunst kommt hier eine fragw\u00fcrdige Vorreiterrolle zu. ",
      "dtstart":"2012-11-12T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/LOFFT",
      "summary":"FOKUS: Alle gegen alle? \u2013 L\u00f6sungen zur Selbstverwirklichung"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.120",
      "label":"FabLab Leipzig opens now!",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Petzold_Matthias",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.120",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.eexistence.de\/posts\/fablab-leipzig-opens-now",
      "description":"Vom 05. bis 28.11. hat das FabLab Leipzig erstmalig (tempor\u00e4r) seine T\u00fcren f\u00fcr euch und eure Ideen weit ge\u00f6ffnet! ",
      "dtend":"2012-11-28T16:00:00+01:00",
      "dtstart":"2012-11-05T10:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/EssentialExistenceGallery",
      "summary":"Vom 05. bis 28.11. hat das FabLab Leipzig erstmalig (tempor\u00e4r) seine T\u00fcren f\u00fcr euch und eure Ideen weit ge\u00f6ffnet! "
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.121",
      "label":"LeipzigJS - 2. Treffen - Testing JavaScript",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Hoyer_Stephan",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.121",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/leipzigjs.github.com\/",
      "description":"2. Treffen der JavaScript Usergroup Leipzig. <br\/> <br\/> Es sind drei Vortr\u00e4ge geplant: <br\/> * Node.js testen mit Mocha - Mario Behrendt <br\/> * Frontend testen mit Jasmine - ??? <br\/> * Frontend testen mit Test'em - Stephan Hoyer",
      "dtend":"2012-11-30T23:00:42+01:00",
      "dtstart":"2012-11-30T20:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Villa",
      "summary":"2. Treffen der JavaScript Usergroup Leipzig"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.122",
      "label":"11.12.2012 WISSENSWERT: Existenzgr\u00fcndung aus ALG II (Nachholtermin)",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.122",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"WISSENSWERT - unsere Informationsreihe f\u00fcr Dinge, die f\u00fcr Kreativschaffende von Interesse sind. Dieses mal zu Gast: Malgorzata Schirmer &amp; Melanie K\u00fchn, JobCenter Leipzig. <br\/> <br\/> Viele Selbst\u00e4ndige in der Kreativwirtschaft starten ihre Unternehmen aus der Arbeitslosigkeit heraus. Bei unserer WISSENSWERT-Veranstaltung zeigen wir, wie das geht, welche Unterst\u00fctzungsangebote es gibt und was beachtet werden muss. Alle Interessierten sind herzlich eingeladen und ihre Fragen mitzubringen.",
      "dtstart":"2012-12-11T17:30:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Plan-B",
      "summary":"11.12.2012 WISSENSWERT: Existenzgr\u00fcndung aus ALG II (Nachholtermin)"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.123",
      "label":"FO.DO - Der Foto-Donnerstag",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.123",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Auch im Dezember treffen wir uns am ersten Donnerstag im Monat wieder in geselliger Runde um \u00fcber alle m\u00f6glichen Themen der Fotografie zu sprechen. <br\/> <br\/> Diesmal wollen wir eine Bildbesprechung machen. Alle Teilnehmer bringen daher bitte 3 Bilder mit, \u00fcber die wir dann KONSTRUKTIV sprechen. Das k\u00f6nnen die drei sch\u00f6nsten Bilder sein oder die drei wenigsten sch\u00f6nsten oder eine Mischung aus beidem :) <br\/> Ihr m\u00fcsst kein Profi sein um mit diskutieren zu k\u00f6nnen, auch die Meinung eines Laien kann sehr interessant sein und eine gute Grundlage f\u00fcr eine spannende Diskussion bieten. <br\/> <br\/> Damit das Format etwas einheitlich wird und nicht der Eine mit \u00fcbergro\u00dfen Drucken und der andere mit Briefmarken kommt, sollten die Bilder alle eine Gr\u00f6\u00dfe von ca. 20x30cm bzw. A4 haben. <br\/> Wer nicht wei\u00df wo er seine Bilder entwickeln lassen soll, dem empfehle ich www.pixelfoto-express.de, www.fotobuchexpress24.de\/ oder www.bildpartner.de <br\/> <br\/> Wir treffen uns 19 Uhr im Cafe Grundmann, August-Bebel-Stra\u00dfe 2, 04275 Leipzig und sitzen im Separee.",
      "dtstart":"2012-12-06T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "summary":"Treffen in geselliger Runde zum Austausch \u00fcber das Thema Fotografie"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.124",
      "label":"FOKUS: Kopf oder Zahl? Der Wert der Kreativwirtschaft",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.124",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":" Veranstaltung zum Abschluss der FOKUS-Reihe im Rahmen des 3. Geburtstags von detektor.fm <br\/> <br\/> Zum Abschluss der FOKUS-Reihe werfen wir im Rahmen des dritten Geburtstages von detektor.fm einen Blick zur\u00fcck und viele Blicke nach vorn und fragen nach dem Wert der Kreativwirtschaft. Seid herzlich eingeladen und nehmt euch mit uns Zeit und Raum f\u00fcr Diskurs zum Thema: <br\/> <br\/> \u201eKopf oder Zahl? Der Wert der Kreativwirtschaft\u201c <br\/> <br\/> Mit den Podiumsg\u00e4sten: <br\/> <br\/> Burkhard Jung, Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig <br\/> <br\/> Michael S\u00f6ndermann, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorsitzender des Arbeitskreises Kulturstatistik e.V. <br\/> <br\/> Tim Pritlove, Medienk\u00fcnstler und Podcaster <br\/> <br\/> Peter Grafe, Referatsleiter Kulturwirtschaft beim Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien <br\/> <br\/> <br\/> Die Veranstaltung findet statt mit freundlicher Unterst\u00fctzung von <br\/> Initiative Kultur- und Kreativwirtschaft der Bundesregierung \/ kultur-kreativ-wirtschaft.de <br\/> detektor.fm <br\/> ikk classic \/ ikk-classic.de <br\/> Seaside Park Hotel Leipzig \/ parkhotelleipzig.de <br\/> Vereinigte Leipziger Wohnungsgenossenschaft eG \/ vlw-eg.de",
      "dtstart":"2012-11-05T19:30:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/GfZK",
      "summary":"FOKUS: Kopf oder Zahl? Der Wert der Kreativwirtschaft"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.125",
      "label":"Open Innovation Conference",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.125",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.open-innovation-conference.com\/",
      "description":"Die von der Stadt Leipzig veranstaltete internationale Konferenz findet im Rahmen der Abschlusskonferenz des EU-Projektes Creative Cities statt. Die Konferenz bringt europ\u00e4ische Experten aus Wissenschaft, Industrie und Verwaltung zusammen. Im Zentrum steht der Erfahrungsaustausch im Bereich Open Innovation in der Kreativwirtschaft. Es sollen Methoden und Werkzeuge der Open Innovation aufgezeigt und diskutiert werden, wo diese innerhalb der Kreativwirtschaft am Besten wirken k\u00f6nnen. Inhaltliche stehen die Begriffe \"Innovation\", \"Open Innovation\" und \"Kreativwirtschaft\" im Mittelpunkt der ersten Leipziger Innovationskonferenz. Die Veranstaltung dient auch dem Ausloten der Perspektive eines permanenten Innovationsforums in Leipzig. So k\u00f6nnte eine j\u00e4hrliche Konferenz jeweils unterschiedliche Branchen mit dem Thema Innovation in Diskurs bringen. <br\/> Erwartet werden an den drei Tagen etwa 150 Teilnehmer. Eingeladen sind Vertreter der 11 Partner des EU-Projektes Creative Cities aus Deutschland, Polen, Slowenien, Ungarn und Italien, Vertreter des europ\u00e4ischen St\u00e4dtenetzwerkes EuroCities mit seinen rund 140 Mitgliedst\u00e4dten sowie des Projektes koopStadt. Au\u00dferdem: Vertreter der europ\u00e4ischen FabLab-Bewegung (u.a. Kitchen Budapest und FabLab Amersfoort), Wissenschaftler aus dem Innovationsmanagement und nationale sowie internationale Verantwortliche der Stadtentwicklung und der Wirtschaftsf\u00f6rderung. <br\/> Im Rahmen der begleitenden Ausstellung wird sich neben dem Leipziger FabLab die Stadt Leipzig sowie die Unterst\u00fctzer\/Sponsoren der Veranstaltung pr\u00e4sentieren. Hierf\u00fcr sind jeweils ausreichend Fl\u00e4chen geplant, um bspw. den multimedialen Pr\u00e4sentationsauftritt der Stadt Leipzig zu gew\u00e4hrleisten. W\u00fcnschenswert sind moderne mediale Pr\u00e4sentationsformen (Bildschirm\/Projektion in Kombination mit Materialauslagen anstelle klassischer Messest\u00e4nde mit Hintersetzer und Tisch). Die Pr\u00e4sentationen sollten so in die FabLab Experience integriert werden, dass ein harmonisches Gesamtbild entsteht. <br\/> Diese ganzt\u00e4gig parallel stattfindende FabLab Expierence wird \u00fcber Bildschirme in den Konferenzr\u00e4umlichkeiten wahrnehmbar. Die Verbindung von Konferenz-Inhalten in den Diskussionen und Sessions mit der FabLab Experience geschieht durch eine 5- bis 8-min\u00fctige Live-Schalte w\u00e4hrend der Er\u00f6ffnungsrunde. Ein Mitglied des FabLab-Teams erkl\u00e4rt den Prozess von der Idee bis zum Prototyp anhand der ausgestellten Maschinen und Ger\u00e4te. Vier Kameras bilden au\u00dferdem die wichtigsten Stationen des Innovationsprozesses ab und machen ihn somit nachvollziehbar. Sie werden im Veranstaltungssaal auf vier Plasma-Screens zu sehen sein. <br\/> Die FabLab Experience fungiert als praktischer Rahmen der Konferenz. Es demonstriert Innovationsprozesse und zeigt an Beispielen den konkreten Ablauf von der Idee zum Produkt. Es gibt einen Workshopbereich f\u00fcr Ideenfindung und Konzeption, von dem ausgehend die Darstellung und Programmierung am Computer erfolgt und schlussendlich durch Herstellungsprozesse an verschiedenen Maschinen zu konkreten Produkten bzw. Prototypen f\u00fchrt. Folgende Maschinen stehen zur Verf\u00fcgung: 3D-Drucker, Stickmaschine, Laser-Cutter, 3D-Scanner. Exemplarisch werden Teile eines 3D-Druckers im Vorfeld gefertigt und w\u00e4hrend des Veranstaltungstages zusammengebaut. <br\/> Die Veranstaltung wird in ihren wesentlichen Teilen auf der Internetseite zu verfolgen sein. Zudem besteht die M\u00f6glichkeit, dass sich Interessierte per moderner Kommunikationsmittel (Facebook, Twitter) an Diskussionsteilen beteiligen k\u00f6nnen. <br\/> Die Veranstaltung hat durch die Parallelit\u00e4t von Theorie und Praxis, die hohe Quantit\u00e4t von technischer Kommunikation und das Einbinden der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber moderne Kommunikationskan\u00e4le ein ungew\u00f6hnlich hohes Ma\u00df an experimentellen Elementen, die in dieser Kombination f\u00fcr viele Besucher einmalig sein d\u00fcrfte.",
      "dtend":"2012-11-30T16:30:42+01:00",
      "dtstart":"2012-11-29T09:30:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/VillaIda",
      "summary":"Open Innovation Conference, im Rahmen von Creative Cities. Im Zentrum steht der Erfahrungsaustausch im Bereich Open Innovation in der Kreativwirtschaft."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.126",
      "label":"FO.DO - Der Fotodonnerstag",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.126",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"Auch im Januar des neuen Jahres treffen wir uns am ersten Donnerstag im Monat wieder in geselliger Runde um \u00fcber alle m\u00f6glichen Themen der Fotografie zu sprechen. <br\/> <br\/> Unser Thema diesmal: Jahresplanung 2013 <br\/> Wir wollen gemeinschaftlich f\u00fcr die weiteren Treffen \u00fcber m\u00f6gliche Themen sprechen. Jeder kann eigene Ideen und Vorstellungen einbringen, die wir dann in der Gruppe diskutieren. <br\/> <br\/> Wir treffen uns 19 Uhr im Cafe Grundmann und sitzen im Separee im hinteren Teil des Lokales. <br\/> Wir freuen uns auch stets \u00fcber neue Gesichter.",
      "dtstart":"2013-01-03T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "summary":"Treffen in geselliger Runde zum Austausch \u00fcber das Thema Fotografie"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.127",
      "label":"FLYING MUSIC CIRCUS - Das Festival",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.127",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "description":"\u201cIhr m\u00fcsst spielen, spielen und nochmals spielen.\u201d <br\/> <br\/> Den Satz kennst Du, oder? Und Du wei\u00df, dass das viel leichter gesagt ist als getan. Deswegen wird Flying Music Circus neben Workshops, Seminaren und einem Promo-Sampler auch K\u00fcnstler auf Kurztour durch Sachsen schicken. <br\/> <br\/> DIE TOURDATEN <br\/> <br\/> Tour 1 I Salon <br\/> mit Susann Gro\u00dfmann, CousCous, Nadine Maria Schmidt &amp; Fr\u00fchmorgens am Meer <br\/> 24.01.2013 Chemnitz, Weltecho <br\/> 25.01.2013 Leipzig, Neues Schauspiel <br\/> 27.01.2013 Dresden, Scheune <br\/> <br\/> Tour 2 I Backyard Rock <br\/> mit 3apesband, Atlas Ahead, Elektrik Farm <br\/> 24.01.2013 Dresden, Ostpol (zus\u00e4tzlich mit Harry Bushh!!) <br\/> 26.01.2013 Chemnitz, Weltecho <br\/> 27.01.2013 Leipzig, Neues Schauspiel <br\/> <br\/> Tour 3 I Garage <br\/> mit Daniel Orange, The Smokkings, Polis <br\/> 24.01.2013 Leipzig, Neues Schauspiel <br\/> 25.01.2013 Chemnitz, Weltecho <br\/> 26.01.2013 Dresden, B\u00e4renzwinger <br\/> <br\/> Tour 4 I Club <br\/> mit Harry Bushh!!, Leo H\u00f6rt Rauschen, Grafstr\u00f8m <br\/> 25.01.2012 Dresden, Altes Wettb\u00fcro (ohne Harry Bushh!!, zus\u00e4tzlich mit Lax-O-Mat) <br\/> 26.01.2012 Leipzig, Neues Schauspiel (anschl. detektor.fm DJ Team) <br\/> 27.01.2012 Chemnitz, Weltecho <br\/> <br\/> 4-Tages-Ticket (nur Vorverkauf): 15 Euro <br\/> Abendkasse: 5 Euro <br\/> <br\/> \u00c4nderungen vorbehalten. Alles weitere unter http:\/\/flying-music-circus.de\/fmc\/tour",
      "dtstart":"2013-01-24",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/NeuesSchauspielLeipzig",
      "summary":"FLYING MUSIC CIRCUS - Das Festival"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.128",
      "label":"Workshop \"Kooperatives Lernen in Grundschulen\"",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Petzold_Matthias",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.128",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.eexistence.de\/posts\/workshop-kooperatives-lernen-in-grundschulen",
      "description":"Das Team der AG open computer kids arbeitet gemeinsam mit den HELLO STUDIOS an einer interaktiven Exkursion durch das Klassenzimmer einer Leipziger 4.en Klasse",
      "dtend":"2012-12-19T11:30:00+01:00",
      "dtstart":"2012-12-18T08:45:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/EssentialExistenceGallery",
      "summary":"Workshop \"Kooperatives Lernen in Grundschulen\""
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.129",
      "label":"ETNA - Auftaktveranstaltung -> Museumsf\u00fchrung",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Petzold_Matthias",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.129",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.eexistence.de\/posts\/etna-auftaktveranstaltung-museumsfuehrung",
      "description":"Die EEG und die AG open computer kids laden 2013 Leipziger \u00fcber 50 dazu ein mittels Neuen Medien zeitgen\u00f6ssische Kunst zu erleben",
      "dtstart":"2013-01-09T14:30:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/EssentialExistenceGallery",
      "summary":"Die EEG und die AG open computer kids laden 2013 Leipziger \u00fcber 50 dazu ein mittels Neuen Medien zeitgen\u00f6ssische Kunst zu erleben"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.130",
      "label":"Seminar - Von der Idee zum Markt",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.130",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.smile.uni-leipzig.de\/nc\/smile-webseite\/veranstaltungen\/veranstaltungsuebersicht.html",
      "description":"Workshops f\u00fcr Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen <br\/> <br\/> Die Projektpartnerschaft zwischen dem Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Selbstmanagement Initiative der Leipziger Hochschulen und Forschungseinrichtungen \u2013 SMILE (aus dem Jahr 2011\/12) wird auch 2013 fortgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Angehende und bereits etablierte Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen k\u00f6nnen ab dem 29. Januar in verschiedenen Workshops und Seminaren ihr Wissen auffrischen, ausbauen, ihre bisherige Arbeit reflektieren sowie am eigenen Unternehmens- und Vermarktungskonzept feilen. <br\/> <br\/> Von der Idee zum Markt <br\/> 29. Januar 2013: 09.00 Uhr bis 15.00 Uhr, 31. Januar 2013: 09.00 Uhr bis 15.00 Uhr <br\/> <br\/> Alle Termine finden in den Seminarr\u00e4umen des SMILE-B\u00fcros der AKAD Hochschule Leipzig, Gutenbergplatz 1E, 5. Etage, 04103 Leipzig, statt. Die Seminare sind f\u00fcr die Teilnehmer kostenfrei. <br\/> <br\/> Die Teilnehmerzahl f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Unternehmer aus dem nicht akademischen Bereich ist auf maximal acht Personen je Themenschwerpunkt mit zugeh\u00f6rigem Seminar beschr\u00e4nkt. <br\/> Anmeldung online unter http:\/\/www.leipzig.de\/de\/business. <br\/> <br\/> Angeregt wurde das neue Angebot durch Ergebnisse der Studie \u201eMedien- und Kreativwirtschaft Leipzig 2010\/11\u201c. Erste Angebote im Rahmen einer Fortbildungsreihe wurden im Auftrag des Amtes f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung von Dezember 2011 bis April 2012 erfolgreich durchgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Bestandsunternehmen: <br\/> Uta Johannes, Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung, Tel.: 0341 123-5835, E-Mail: uta.johannes@leipzig.de <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Studierende, Absolventen, Gr\u00fcnder aus dem Hochschulbereich: <br\/> Friederike Kislinger, SMILE-B\u00fcro, AKAD Hochschule Leipzig, Tel.: 0341 226-1941, E-Mail: kislinger@smile.uni-leipzig.de",
      "dtend":"2013-01-29T15:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-01-29T09:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/AKAD-Hochschule",
      "summary":"Workshops f\u00fcr Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.131",
      "label":"Seminar - Freiberuflich im k\u00fcnstlerischen und kreativen Bereich",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.131",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"https:\/\/www.akad.de\/informationen\/akad-hochschulen\/hochschule-leipzig\/?wkz=9010AA",
      "description":"Workshops f\u00fcr Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen <br\/> <br\/> Die Projektpartnerschaft zwischen dem Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Selbstmanagement Initiative der Leipziger Hochschulen und Forschungseinrichtungen \u2013 SMILE (aus dem Jahr 2011\/12) wird auch 2013 fortgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Angehende und bereits etablierte Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen k\u00f6nnen ab dem 29. Januar in verschiedenen Workshops und Seminaren ihr Wissen auffrischen, ausbauen, ihre bisherige Arbeit reflektieren sowie am eigenen Unternehmens- und Vermarktungskonzept feilen. <br\/> <br\/> Freiberuflich im k\u00fcnstlerischen und kreativen Bereich <br\/> 19. Februar 2013: 09.00 Uhr bis 17.00 Uhr, 21. Februar 2013: 09.00 Uhr bis 17.00 Uhr <br\/> <br\/> Alle Termine finden in den Seminarr\u00e4umen des SMILE-B\u00fcros der AKAD Hochschule Leipzig, Gutenbergplatz 1E, 5. Etage, 04103 Leipzig, statt. Die Seminare sind f\u00fcr die Teilnehmer kostenfrei. <br\/> <br\/> Die Teilnehmerzahl f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Unternehmer aus dem nicht akademischen Bereich ist auf maximal acht Personen je Themenschwerpunkt mit zugeh\u00f6rigem Seminar beschr\u00e4nkt. <br\/> Anmeldung online unter http:\/\/www.leipzig.de\/de\/business. <br\/> <br\/> Angeregt wurde das neue Angebot durch Ergebnisse der Studie \u201eMedien- und Kreativwirtschaft Leipzig 2010\/11\u201c. Erste Angebote im Rahmen einer Fortbildungsreihe wurden im Auftrag des Amtes f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung von Dezember 2011 bis April 2012 erfolgreich durchgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Bestandsunternehmen: <br\/> Uta Johannes, Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung, Tel.: 0341 123-5835, E-Mail: uta.johannes@leipzig.de <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Studierende, Absolventen, Gr\u00fcnder aus dem Hochschulbereich: <br\/> Friederike Kislinger, SMILE-B\u00fcro, AKAD Hochschule Leipzig, Tel.: 0341 226-1941, E-Mail: kislinger@smile.uni-leipzig.de",
      "dtend":"2013-02-19T17:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-02-19T09:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/AKAD-Hochschule",
      "summary":"Seminar - Freiberuflich im k\u00fcnstlerischen und kreativen Bereich"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.132",
      "label":"Seminar - Mut zur eigenen Pers\u00f6nlichkeit",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.132",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"https:\/\/www.akad.de\/informationen\/akad-hochschulen\/hochschule-leipzig\/?wkz=9010AA",
      "description":"Workshops f\u00fcr Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen <br\/> <br\/> Die Projektpartnerschaft zwischen dem Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Selbstmanagement Initiative der Leipziger Hochschulen und Forschungseinrichtungen \u2013 SMILE (aus dem Jahr 2011\/12) wird auch 2013 fortgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Angehende und bereits etablierte Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen k\u00f6nnen ab dem 29. Januar in verschiedenen Workshops und Seminaren ihr Wissen auffrischen, ausbauen, ihre bisherige Arbeit reflektieren sowie am eigenen Unternehmens- und Vermarktungskonzept feilen. <br\/> <br\/> Mut zur eigenen Pers\u00f6nlichkeit <br\/> 26. Februar 2013: 09.00 Uhr bis 17.00 Uhr <br\/> <br\/> Alle Termine finden in den Seminarr\u00e4umen des SMILE-B\u00fcros der AKAD Hochschule Leipzig, Gutenbergplatz 1E, 5. Etage, 04103 Leipzig, statt. Die Seminare sind f\u00fcr die Teilnehmer kostenfrei. <br\/> <br\/> Die Teilnehmerzahl f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Unternehmer aus dem nicht akademischen Bereich ist auf maximal acht Personen je Themenschwerpunkt mit zugeh\u00f6rigem Seminar beschr\u00e4nkt. <br\/> Anmeldung online unter http:\/\/www.leipzig.de\/de\/business. <br\/> <br\/> Angeregt wurde das neue Angebot durch Ergebnisse der Studie \u201eMedien- und Kreativwirtschaft Leipzig 2010\/11\u201c. Erste Angebote im Rahmen einer Fortbildungsreihe wurden im Auftrag des Amtes f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung von Dezember 2011 bis April 2012 erfolgreich durchgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Bestandsunternehmen: <br\/> Uta Johannes, Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung, Tel.: 0341 123-5835, E-Mail: uta.johannes@leipzig.de <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Studierende, Absolventen, Gr\u00fcnder aus dem Hochschulbereich: <br\/> Friederike Kislinger, SMILE-B\u00fcro, AKAD Hochschule Leipzig, Tel.: 0341 226-1941, E-Mail: kislinger@smile.uni-leipzig.de",
      "dtend":"2013-02-26T17:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-02-26T10:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/AKAD-Hochschule",
      "summary":"Seminar - Mut zur eigenen Pers\u00f6nlichkeit"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.133",
      "label":"Seminar - Kreativ und frei \u2013 Kommunikation mit dem Kunden",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.133",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"https:\/\/www.akad.de\/informationen\/akad-hochschulen\/hochschule-leipzig\/?wkz=9010AA",
      "description":"Workshops f\u00fcr Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen <br\/> <br\/> Die Projektpartnerschaft zwischen dem Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Selbstmanagement Initiative der Leipziger Hochschulen und Forschungseinrichtungen \u2013 SMILE (aus dem Jahr 2011\/12) wird auch 2013 fortgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Angehende und bereits etablierte Unternehmer der Kultur- und Kreativbranchen k\u00f6nnen ab dem 29. Januar in verschiedenen Workshops und Seminaren ihr Wissen auffrischen, ausbauen, ihre bisherige Arbeit reflektieren sowie am eigenen Unternehmens- und Vermarktungskonzept feilen. <br\/> <br\/> Kreativ und frei \u2013 Kommunikation mit dem Kunden <br\/> 28. Februar 2013: 10.00 Uhr bis 14.00 Uhr <br\/> <br\/> Alle Termine finden in den Seminarr\u00e4umen des SMILE-B\u00fcros der AKAD Hochschule Leipzig, Gutenbergplatz 1E, 5. Etage, 04103 Leipzig, statt. Die Seminare sind f\u00fcr die Teilnehmer kostenfrei. <br\/> <br\/> Die Teilnehmerzahl f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Unternehmer aus dem nicht akademischen Bereich ist auf maximal acht Personen je Themenschwerpunkt mit zugeh\u00f6rigem Seminar beschr\u00e4nkt. <br\/> Anmeldung online unter http:\/\/www.leipzig.de\/de\/business. <br\/> <br\/> Angeregt wurde das neue Angebot durch Ergebnisse der Studie \u201eMedien- und Kreativwirtschaft Leipzig 2010\/11\u201c. Erste Angebote im Rahmen einer Fortbildungsreihe wurden im Auftrag des Amtes f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung von Dezember 2011 bis April 2012 erfolgreich durchgef\u00fchrt. <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Bestandsunternehmen: <br\/> Uta Johannes, Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung, Tel.: 0341 123-5835, E-Mail: uta.johannes@leipzig.de <br\/> <br\/> Ansprechpartner f\u00fcr Studierende, Absolventen, Gr\u00fcnder aus dem Hochschulbereich: <br\/> Friederike Kislinger, SMILE-B\u00fcro, AKAD Hochschule Leipzig, Tel.: 0341 226-1941, E-Mail: kislinger@smile.uni-leipzig.de",
      "dtend":"2013-02-28T17:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-02-28T09:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/AKAD-Hochschule",
      "summary":"Seminar - Kreativ und frei \u2013 Kommunikation mit dem Kunden"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.134",
      "label":"Ideenb\u00f6rse zur Nutzung Offener Daten ",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.134",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/LD.OpenInnovation-12.IdeenBoerse",
      "description":"Mit unserer Ideenb\u00f6rse wollen wir ausloten, welche M\u00f6glichkeiten Offene Daten bieten und was man davon im schnellen Zugriff eines Programmiersprints (12.\/13.1.) schon mal umsetzen kann. Wir haben aus den bisher zusammengetragenen Interessen (vorerst) drei B\u00fcndel geschn\u00fcrt, die den Startpunkt markieren. <br\/> <br\/> Sie k\u00f6nnen sich auch auf den spannenden Vortrag \u00fcber \"mobile erweiterte Realit\u00e4t\" von Frank Fuchs-Kittowski (HTW Berlin) freuen, der zeigen wird, was mit sinnvoll strukturierten Daten und mobilen Anwendungen heute schon so alles geht. <br\/> ",
      "dtend":"2013-01-11T17:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-01-11T09:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Augustusplatz",
      "summary":"Welche M\u00f6glichkeiten bieten Offene Daten und was davon kann man im schnellen Zugriff eines Programmiersprints (12.\/13.1.) umsetzen."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.135",
      "label":"Bockwurst statt Bildung",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Petzold_Matthias",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.135",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.eexistence.de\/posts\/bockwurst-statt-bildung",
      "description":"Das Kulturamt Leipzig lehnt unsere (bereits sehr geringe quasi \"symbolische\") Projektf\u00f6rderung f\u00fcr 2013 ab.",
      "dtend":"2013-12-31",
      "dtstart":"2013-01-01",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/EssentialExistenceGallery",
      "summary":"Das Kulturamt Leipzig lehnt unsere (bereits sehr geringe quasi \"symbolische\") Projektf\u00f6rderung f\u00fcr 2013 ab."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.136",
      "label":"Drupal User Group Leipzig",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.43",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.136",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/groups.drupal.org\/node\/277133",
      "description":"Treffen der Drupal User Group Leipzig.",
      "dtend":"2013-01-17T21:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-01-17T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Villa",
      "summary":"Treffen der Drupal User Group Leipzig."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.137",
      "label":"PR-Seminar (3t\u00e4giger Intensivkurs), verg\u00fcnstigte Tarife f\u00fcr Startups und Vereine",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.44",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.137",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.pr-seminare.com",
      "description":"Management von Kommunikationsprozessen - Grundlagen &amp; Instrumente der \u00d6ffentlichkeitsarbeit (30 Stunden) <br\/> <br\/> Inhalte: <br\/> <br\/> Themen des Seminars werden vor allem die Grundlagen praktischer Public Relations sein. Neben der systematischen Bearbeitung wissenschaftlicher Erkenntnisse zum Einfluss der PR auf die Medien sollen wesentliche Instrumente der Pressearbeit kennengelernt und praktisch angewendet werden. Die journalistische Perspektive, etwa das Nachrichtenschreiben, kommt in ihren basalen Grundz\u00fcgen ebenso zum Tragen wie das Formulieren von Pressemitteilungen oder der Organisation einer Pressekonferenz. Mit Hilfe von zahlreichen \u00dcbungen und deren Korrektur durch den Betreuer werden die Inhalte direkt in der praktischen \u00dcbung angewendet und Fehler sofort ausgewertet. <br\/> <br\/> zusammengefasst: <br\/> <br\/> Grundlegende Einordnung der Aufgabenfelder eines Kommunikationsmanagers <br\/> Erarbeitung wesentlicher Instrumente f\u00fcr die praktische \u00d6ffentlichkeitsarbeit <br\/> Wissenschaftliche Einordnung und Erkenntnisse der Public Relations <br\/> Umgang mit dem Mediensystem und dessen Akteuren <br\/> <br\/> <br\/> Ziele: <br\/> <br\/> Das Ziel des Seminars besteht darin, TeilnehmerInnen mit geringen Vorkenntnissen an das Fachgebiet Public Relations heranzuf\u00fchren und dabei die wichtigsten Fertigkeiten einf\u00fchrend zu vermitteln, daneben aber auch die wissenschaftliche Diskussion zum Thema beispielhaft vorzustellen. Die praktische Anwendbarkeit der Ergebnisse steht dabei im Vordergrund. Ziel der praktischen Anwendung ist es innerhalb des Seminars eine Pressemitteilung zu erstellen - spezifisch f\u00fcr jeden Teilnehmer. Somit kann jeder seine erste eigene Pressemitteilung direkt verwenden. <br\/> <br\/> zusammengefasst: <br\/> <br\/> Erlernung praktischer Fertigkeiten auf dem Gebiet der Public Relations <br\/> Sicherer Umgang mit den Akteuren des Mediensystem <br\/> wissenschaftliche Ann\u00e4herung zum Thema <br\/> <br\/> <br\/> Zielgruppe: <br\/> <br\/> Das Seminar richtet sich an TeilnehmerInnen mit geringen Vorkenntnissen im Bereich der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Angefangen von jungen Start-Up Unternehmern bis hin zu Presseakteuren aus Vereinen und Organisationen aber auch an Interessierte Personen, die im realen Leben auf den richtigen Umgang mit den Akteuren des Mediensystems angewiesen sind. <br\/> <br\/> zusammengefasst: <br\/> <br\/> Personen aus der Gr\u00fcnderszene (Start-Ups) <br\/> (ehrenamtliche) Presseakteure aus Vereinen und Organisationen <br\/> Selbstst\u00e4ndige Unternehmen <br\/> interessierte Quereinsteiger ",
      "dtend":"2013-03-17",
      "dtstart":"2013-03-15",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/SchlossSchoenefeld",
      "summary":"PR-Seminar (3t\u00e4giger Intensivkurs), verg\u00fcnstigte Tarife f\u00fcr Startups und Vereine"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.138",
      "label":"FO.DO - Der Fotodonnerstag",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.138",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"https:\/\/www.facebook.com\/LichtbilderGerdLehmann",
      "description":"Auch im Februar treffen wir uns am ersten Donnerstag im Monat wieder in geselliger Runde, um \u00fcber alle m\u00f6glichen Themen der Fotografie zu sprechen. Diesmal wird uns der alte Hase der Fotografie Gerd Lehmann besuchen, der etwas \u00fcber 40 Jahre seines Lebens als Fotograf und seine Sichtweise \u00fcber die Fotografie erz\u00e4hlen wird. <br\/> \"1945 geboren hat Gerd Lehmann fr\u00fch zu der Fotografie gefunden. Bereits im Kindesalter erhielt er ein dickes Buch mit Bildern. <br\/> Trotz der anf\u00e4nglichen Affinit\u00e4t zu Fotos begann er zun\u00e4chst ein Geografiestudium, um festzustellen, dass er lieber fotografiert. <br\/> Zun\u00e4chst als Modell f\u00fcr DDR-Modeproduktionen, st\u00f6rten ihn schon fr\u00fch die immer wiederkehrende, in seinen Augen langweile Bildgestaltung. Also schickte er sich an, bei den Auftraggebern sich als Fotograf bekannt zu machen. Seine neue, unverbrauchte und lebendige Bildsprache half ihn, einer der ber\u00fchmtesten Fashion-Fotografen der Deutschen Demokratischen Republik zu werden, obwohl sein Einstieg in die professionelle Fotografie wegen seiner \"Westverwandschaft\" erheblich erschwert wurde. <br\/> 1987, bei einem Kondulenzaufenthalt in Westberlin ist er dann einfach mal geblieben. Wieder bei Null anzufangen war zwar schwer, doch hat er es geschafft, in den ersten Jahren Auftr\u00e4ge unter anderem vom Starfriseur Udo Walz zu erhalten. <br\/> In den 90er Jahren zog es ihn wieder nach Leipzig, wo er sich ins Nachtleben st\u00fcrzte und mit H\u00f6chstempfindlichen Film ohne Blitz Reportagen fotografierte. Dabei lernte er auch die Gothic-Szene kennen und sch\u00e4tzen. \" <br\/>  Da Gerd derzeit nur von einer seiner Rente lebt, schlage ich eine Teilnahmegeb\u00fchr von 5 Euro pro Person vor. <br\/> Nach einer \u00d6rtlichkeit suchen wir noch, da Gerd starker Raucher ist :) <br\/> Hat vielleicht jemand eine Idee in welcher Kneipe man eine Art Separee hat, in dem wir alleine sein k\u00f6nnen und man rauchen kann?",
      "dtstart":"2013-02-07T19:00:42+01:00",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "summary":"Treffen in geselliger Runde zum Austausch \u00fcber das Thema Fotografie"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.139",
      "label":"Filmgruppe Cinemabstruso",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Koenig_KarlFriedrich",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.139",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.cinemabstruso.de\/",
      "description":"KURZFILMWORKSHOP (2.Februar) <br\/> Ideenfindung\/Drehbuch: h\u00e4ufige Fehler, die wichtigsten Tipps <br\/> visuelle Umsetzung: Aufl\u00f6sung, Shot-List, Filmstile <br\/> Arbeit am Filmset: Bildregie, Arbeit im Team, , Drehorte <br\/> Schauspieler: Schauspielf\u00fchrung, Improvisation <br\/> <br\/> DOKFILM-WORKSHOP (23. Februar) <br\/> DOK-Filmproduktion praxisorientiert! - Ideenfindung und Konzeption <br\/> Dreharbeiten: Interviews und Protagonisten, welche Kamera, Umgang mit Licht und Ton <br\/> Finanzierungstipps, Schnitt und Auswertung des Films <br\/> F\u00fcr Einsteiger, die wissen wollen, wie ein DOK-Film entsteht oder einen DOK-Film planen. <br\/> <br\/> SCHNITTWORKSHOP (9. 3.) <br\/> Praktische Einf\u00fchrung ins Schnittprogramms <br\/> Schneiden mit Originalmaterial und Schnittbeispiele aus Spielfilmen <br\/> Techniken und Dramaturgie des Filmschnitts <br\/> Audioschnitt und Soundbearbeitung, Titelerstellung und Effekte <br\/> <br\/> Alle Workshops finden in der Siemeringstra\u00dfe 20 in Leipzig West statt. <br\/> Anmeldung unter: kontakt@cinemabstruso.de <br\/> weiter Infos unter: www.cinemabstruso.de <br\/> Teilnahmebeitrag: jeweils 40 \u20ac <br\/> <br\/> Die Dozenten der Workshops: Filmemacher mit jahrelanger Filmerfahrung (Kurz- und Langspielfilme, Dokfilme mit Preisen auf nationalen und internationalen Filmfestivals",
      "dtend":"2013-03-09T16:00:42+01:00",
      "dtstart":"2013-02-02T10:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cinemabstruso",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Koenig_KarlFriedrich",
      "summary":"Kurzfilmworkshop: h\u00e4ufige Fehler, visuelle Umsetzung, verschiedene Filmstile"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.140",
      "label":"WebMontag - GoogleKalender f\u00fcr Projekte und Unternehmen nutzen",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.140",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.facebook.com\/events\/455536024512944\/",
      "description":"Michael Lindner (https:\/\/www.facebook.com\/signifikanten) und Thomas Wagner (https:\/\/www.facebook.com\/ThomasWagnerLeipzig) werden Euch in einer knappen Stunde die wichtigsten Punkte rund um den Einsatz von Google Kalender f\u00fcr kleine Unternehmen und Projekte zeigen und erkl\u00e4ren. <br\/> <br\/> Wer also jetzt schon Fragen hat, immer her damit! <br\/> <br\/> Und da der WebMontag zum Netzwerken da ist, freuen wir uns \u00fcber jeden, der zu diesem Thema noch praktischen Erfahrungen beitragen kann. ",
      "dtstart":"2013-02-11T19:00:42+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Culturtraeger",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "summary":"Michael Lindner und Thomas Wagner zeigen in einer knappen Stunde die wichtigsten Punkte rund um den Einsatz von Google Kalender f\u00fcr kleine Unternehmen und Projekte"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/APILeipzig.98",
      "label":"Get Together Innovationskonferenz",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APILeipzig\/Event.98",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig.de",
      "description":"Test",
      "dtstart":"2012-11-28",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/PILOT",
      "summary":"Get Together Innovationskonferenz"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/ASG.2012-12-13",
      "label":"Symposium anl\u00e4sslich des 100. Geburtstags von Werner Holzm\u00fcller",
      "type":"Event",
      "description":"Die Arnold-Sommerfeld-Gesellschaft l\u00e4dt ein zu einem Symposium anl\u00e4sslich des 100. Geburtstags des Physikers, Hochschullehrers und Ehrensenators der Universit\u00e4t Leipzig, des Freundes und F\u00f6rderers der Arnold-Sommerfeld-Gesellschaft, Prof. Dr. phil. habil. Werner Holzm\u00fcller",
      "hasAddressAddendum":"Neuer Senatssaal",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ASG",
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig-netz.de\/index.php5\/ASG.2012-12-13",
      "dtend":"2012-12-13T17:00:00+01:00",
      "dtstart":"2012-12-13T10:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Ritterstrasse",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/ASG",
      "summary":"Symposium anl\u00e4sslich des 100. Geburtstags von Werner Holzm\u00fcller"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/ASG.2013-01-29",
      "label":"Was kann Analytische Chemie? - Beispiele aus Forschung und Alltag",
      "type":"Event",
      "description":"Die Leipziger Sch\u00fclerakademie l\u00e4dt interessierte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Oberstufe ein zu einem Vortrag zum Thema \"Was kann Analytische Chemie? - Beispiele aus Forschung und Alltag\" mit Frau Dr. Claudia Birkemeyer",
      "hasAddressAddendum":"HfTL, Raum B-1.50",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ASG",
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig-netz.de\/index.php5\/MINT.Schuelerakademie.2013-01-29",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/ASG.Schuelerakademie",
      "dtstart":"2013-01-29T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/HfTL",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/ASG",
      "summary":"Was kann Analytische Chemie? - Beispiele aus Forschung und Alltag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/ASG.2013-01-31",
      "label":"Nobelpreise f\u00fcr Physik und Chemie 2012",
      "type":"Event",
      "description":"mit Dr. Bernd Lippold (Leipzig) und Dr. Stefan Fiedler (ASG)",
      "hasAddressAddendum":"Neuer Senatssaal",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ASG",
      "hasURL":"http:\/\/bj-kaiser.homepage.t-online.de\/Seminar.html",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/ASG.SommerfeldSeminar",
      "dtstart":"2013-01-31T17:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Ritterstrasse",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/ASG",
      "summary":"Nobelpreise f\u00fcr Physik und Chemie 2012"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/ASG.2013-02-21",
      "label":"Moderne Technologien der Photovoltaik",
      "type":"Event",
      "hasAddressAddendum":"Neuer Senatssaal",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ASG",
      "hasURL":"http:\/\/bj-kaiser.homepage.t-online.de\/Seminar.html",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/ASG.SommerfeldSeminar",
      "dtstart":"2013-02-21T17:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Ritterstrasse",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/ASG",
      "summary":"Mit Prof. Dr.-Ing. Norbert Bernhard (Hochschule Anhalt, K\u00f6then)"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/Attac.2013-02-16",
      "label":"Attac Jahrestreffen",
      "type":"Event",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/AttacLeipzig",
      "description":"Wir wollen gemeinsam das vergangene Jahr Revue passieren lassen und \u00fcber Pl\u00e4ne f\u00fcr das Jahr 2013 sprechen. <br\/> Um 9:30 geht es mit einem gemeinsamen Fr\u00fchst\u00fcck los, und f\u00fcr Mittagessen und Kaffee ist auch gesorgt.<br\/> Ansonsten wollen wir vormittags die Aktionen und Ereignisse des vergangenen Jahres besprechen und nachmittags auswerten. Am sp\u00e4teren Nachmittag wollen wir dann Ideen f\u00fcr neue Aktionen zusammentragen, und den Abend nach einem Abendessen gemeinsam ausklingen lassen.",
      "dtend":"2013-02-16T20:30:00+01:00",
      "dtstart":"2013-02-16T09:30:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Durchblick",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "summary":"Attac Jahrestreffen"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/Attac.2013-04-27",
      "label":"BLOCH HEUTE - Denken hei\u00dft \u00dcberschreiten",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/AttacLeipzig",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.Mittwochsattacke",
      "description":"\u201eDas Prinzip Hoffnung\u201c. Oft zitiert, aber auch wirklich verstanden, dass da einer Utopien, Tagtr\u00e4ume, Hoffnungen als \u201eProduktivkr\u00e4fte\u201c ins Spiel gebracht hat, um zu ver\u00e4ndern? <br\/> Wie hilfreich sind die Erkenntnisse und Grenz\u00fcberschreitungen von Ernst Bloch in den aktuellen geistigen und sozialen Auseinandersetzungen heute? <br\/> \u201eSeine Kategorien- und Perspektivenlehre bietet ein notwendiges und n\u00fctzliches Instrumentarium, um die Situation unserer Zeit als historischen \u00dcbergang zu begreifen und den Zusammenhang von Tendenz Latenz und konkreter Utopie auch auf dem Gebiet der politischen \u00d6konomie zu erforschen: Die Antizipation ist unsere Kraft und unser Schicksal\u201c (Bd. 16, S. 384) Dr. Horst M\u00fcller, Ernst-Bloch-Assoziation, N\u00fcrnberg",
      "dtstart":"2013-04-27T18:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/SchaubuehneLindenfels",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "summary":"mit Dr. H. Tegtmeyer (Uni Leipzig)"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/DTS.2012-11-05",
      "label":"Gemeing\u00fcter",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/Attac.DenkTankStelle.2012-11-05",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "dtstart":"2012-11-05T19:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "summary":"DenkTankStelle: Gemeing\u00fcter"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/DTS.2012-12-03",
      "label":"DenkTankStelle: Menschenbilder",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/Attac.DenkTankStelle.2012-12-03",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "dtstart":"2012-12-03T19:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KE-Leipzig",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/DTS.2013-01-07",
      "label":"Recht auf Faulheit vs. homo oeconomicus",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/Attac.DenkTankStelle.2013-01-07",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "dtstart":"2013-01-07T19:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "summary":"DenkTankStelle: Recht auf Faulheit vs. homo oeconomicus"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/DTS.2013-02-04",
      "label":"Modelle und Wirklichkeit",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/Attac.DenkTankStelle.2013-02-04",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "description":"Als Thema hatten wir uns \u201eDenken in Modellen\u201c ausgew\u00e4hlt. Ich muss gestehen, dass ich mich mit einem gedanklichen Einwurf schwer tue. Ich wei\u00df nicht mehr, wer den Vorschlag eingebracht hatte, aber ich w\u00fcrde diesen bitten, einen kurzen Einstieg vorzubereiten. Und wenn wir merken, dass das nicht ergiebig genug wird, dann driften wir einfach dorthin ab, wohin uns unser \u201eDenken ganz ohne Modelle\u201c f\u00fchrt. Eine Weile werden wir uns wohl generell bei dem Begriff aufhalten: Denken. Und vielleicht l\u00e4sst der eine oder die andere von uns von einer Suche bei Wikipedia inspirieren. Eine Sorge, dass die Debatte zu abgehoben geraten k\u00f6nnte, habe ich nicht. Denn schlie\u00dflich ist jede Ideologie und Idee ein Modell, und damit bekommen wir die n\u00f6tige Bodenhaftung.",
      "dtstart":"2013-02-04T19:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "summary":"DenkTankStelle: Modelle und Wirklichkeit"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/DTS.2013-03-04",
      "label":"Utopie und Wirklichkeit",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/leipzig-netz.de\/index.php5\/Attac.DenkTankStelle.2013-03-04",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "description":"Als Thema wurde ausgew\u00e4hlt \u201eUtopie und Wirklichkeit\u201c und es soll - im Geiste - haupts\u00e4chlich Ernst Bloch mit am Tisch sitzen und uns seine Vorstellungen dazu nahebringen. Damit er sich nicht ob unseres Unwissens - im Geiste - die Haare rauft oder die Pfeife ausgehen l\u00e4sst, werden vorher noch Hinweise zu einem Crash-Kurs rumgeschickt. Und wenn's um Hoffnungen und Utopien geht, versteht ja jeder was davon - auch ohne Bloch.",
      "dtstart":"2013-03-04T19:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/LSGM.2013-02",
      "label":"Mathematische Winterschule der LSGM in Grimma",
      "type":"Event",
      "description":"Eingeladen sind mathematisch interessierte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 8. bis 12. Klasse aus ganz Sachsen und dar\u00fcber hinaus. Wir werden uns t\u00e4glich etwa 3 Doppelstunden mit interessanten mathematischen Themen besch\u00e4ftigen.",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/LSGM",
      "hasURL":"http:\/\/lsgm.de\/tiki-index.php?page=Seminare.2013-02",
      "dtend":"2013-02-08",
      "dtstart":"2013-02-03",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Gymnasium.Grimma",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/LSGM",
      "summary":"Mathematische Winterschule der LSGM in Grimma"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/LSM.2013-01-14",
      "label":"LSGM-Er\u00f6ffnungsveranstaltung der Zirkel Klasse 5",
      "type":"Event",
      "description":"Wir laden ein zur Er\u00f6ffnungsveranstaltung unserer Sch\u00fclerzirkeln und unserem Korrespondenzseminar f\u00fcr Klasse 5, die wir mit Jahresbeginn neu er\u00f6ffnen. Wir werden an dieser Stelle unsere Aktivit\u00e4ten und Angebote im Rahmen der LSGM genauer erl\u00e4utern, die Zirkelleiter vorstellen und die Termine f\u00fcr die einzelnen Zirkel absprechen. ",
      "hasAddressAddendum":"Felix-Klein-H\u00f6rsaal, Paulinum am Augustusplatz (5. Etage)",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/LSGM",
      "hasURL":"http:\/\/lsgm.de",
      "dtstart":"2013-01-14T16:30:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Augustusplatz",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/LSGM",
      "summary":"LSGM-Er\u00f6ffnungsveranstaltung der Zirkel Klasse 5"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.123",
      "label":"3:1 - Was man nicht im Kopf hat",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Jugendtheaterprojekt \/ \u201eAltenprojekt\u201c (P13)\u00a0\u00a0 !letztmalig! <br\/> Liebe Freunde des Fu\u00dfballsportes, liebe Fans, <br\/>  Am 1. Juni startet endlich die neue Saison in der 2. Kreisklasse. Euer 1. FC Regionalexpress will auch dieses Jahr wieder versuchen anzugreifen und hat in der Sommerpause kr\u00e4ftig trainiert. Angestrebt wird ein Platz im oberen bis unteren Mittelfeld. Um dieses straffe Ziel zu erreichen ben\u00f6tigen besonders unsere starken Reservespieler Chrigel und Mischa, die in letzter Zeit viel besser geworden sind, eure Hilfe. Wer Lust und Zeit hat unseren 1. FC Regionalexpress zum 1. Punktspiel der Saison zu unterst\u00fctzen ist herzlich willkommen! Ich werde nat\u00fcrlich auch da sein.  Euer Laurenz <br\/>  Es spielen: Markus Reichenbach, Paul Becker, Philipp Nerlich  Projektleitung: Anne Rab",
      "dtstart":"2013-01-11T20:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Jugendtheaterprojekt - 3:1 - Was man nicht im Kopf hat"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.124",
      "label":"Ist doch logisch!?",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Kindertheaterprojekt (P8) <br\/> Ich hei\u00dfe Polleke und bin 11 Jahre alt. Meine Geschwister und meine Freunde sind gern mit mir zusammen. Umgedreht ist es genauso. Wir treffen uns immer an einem alten Abrisshaus. Dort haben wir unsere Ruhe. Die Erwachsenen wissen hoffentlich nichts davon. Alles ist gut so, wie es ist. Bis eines Tages mein allerliebster Freund Mimun aus Marokko nicht mehr mit mir gehen darf. Und sich nicht mehr mit mir treffen darf. Kann man sich etwas Schlimmeres vorstellen? Ich schon! Mein Papa ist n\u00e4mlich ein Junky. Das ist so eine Krankheit, und die kommt mit gro\u00dfen Schritten, wenn man zu viel von den Drogen nimmt. Genau deswegen darf Mimun sich nicht mehr mit mir treffen. Das mit meinem Papa wei\u00df ich von meiner Schwester Hilletje. Sie wei\u00df da bestens Bescheid. Blo\u00df Ruben, mein Bruder, darf das mit unserem Drogen-Papa nicht erfahren. Er ist noch zu klein und w\u00fcrde das nicht verstehen. Ruben glaubt n\u00e4mlich, dass unser Papa ein Dichter ist. Ist er ja auch. Aber wegen der bl\u00f6den Drogen hat er \u00fcberhaupt keine Zeit zum Dichten. Es kommt aber noch schlimmer. Seit gestern sitzt unser Papa im Knast. Nun bin ich 11 Jahre und habe mehr Probleme als manch Erwachsener. Ich bin bald durchgedreht. Aber Hilletje und Finn haben mir geholfen. Finn ist tiefbegabt und hat f\u00fcr alles eine L\u00f6sung. Auch meine anderen Freunde Caro, Tess, Roose aber auch Mimun werden mir helfen. Ich will aber noch nicht verraten wie. Denn wie wir leben und unsere Probleme l\u00f6sen, das m\u00fcsst ihr schon selbst herausfinden. <br\/> Es spielen: Friedrich Br\u00fcckner, Luzie Hahn, Johanna K\u00fchn, Arthur Linke, Dario Selbmann, Emma Siegel, Sarah Winter und Jule Zimdahl <br\/>   Projektleitung: Katrin Gro\u00dfmann Projektassistenz: Anne Rab",
      "dtstart":"2013-01-12T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Kindertheaterprojekt - Ist doch logisch!?"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.125",
      "label":"Ist doch logisch!?",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Kindertheaterprojekt (P8) !letztmalig! <br\/> Ich hei\u00dfe Polleke und bin 11 Jahre alt. Meine Geschwister und meine Freunde sind gern mit mir zusammen. Umgedreht ist es genauso. Wir treffen uns immer an einem alten Abrisshaus. Dort haben wir unsere Ruhe. Die Erwachsenen wissen hoffentlich nichts davon. Alles ist gut so, wie es ist. Bis eines Tages mein allerliebster Freund Mimun aus Marokko nicht mehr mit mir gehen darf. Und sich nicht mehr mit mir treffen darf. Kann man sich etwas Schlimmeres vorstellen? Ich schon! Mein Papa ist n\u00e4mlich ein Junky. Das ist so eine Krankheit, und die kommt mit gro\u00dfen Schritten, wenn man zu viel von den Drogen nimmt. Genau deswegen darf Mimun sich nicht mehr mit mir treffen. Das mit meinem Papa wei\u00df ich von meiner Schwester Hilletje. Sie wei\u00df da bestens Bescheid. Blo\u00df Ruben, mein Bruder, darf das mit unserem Drogen-Papa nicht erfahren. Er ist noch zu klein und w\u00fcrde das nicht verstehen. Ruben glaubt n\u00e4mlich, dass unser Papa ein Dichter ist. Ist er ja auch. Aber wegen der bl\u00f6den Drogen hat er \u00fcberhaupt keine Zeit zum Dichten. Es kommt aber noch schlimmer. Seit gestern sitzt unser Papa im Knast. Nun bin ich 11 Jahre und habe mehr Probleme als manch Erwachsener. Ich bin bald durchgedreht. Aber Hilletje und Finn haben mir geholfen. Finn ist tiefbegabt und hat f\u00fcr alles eine L\u00f6sung. Auch meine anderen Freunde Caro, Tess, Roose aber auch Mimun werden mir helfen. Ich will aber noch nicht verraten wie. Denn wie wir leben und unsere Probleme l\u00f6sen, das m\u00fcsst ihr schon selbst herausfinden. <br\/> Es spielen: Friedrich Br\u00fcckner, Luzie Hahn, Johanna K\u00fchn, Arthur Linke, Dario Selbmann, Emma Siegel, Sarah Winter und Jule Zimdahl  <br\/>  Projektleitung: Katrin Gro\u00dfmann Projektassistenz: Anne Rab",
      "dtstart":"2013-01-13T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Kindertheaterprojekt - Ist doch logisch!?"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.126",
      "label":"Seelenheil",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Jugendtheaterprojekt \/ \u201eAltenprojekt\u201c (P14) <br\/> Die Welt geht unter. Das wussten schon die Maja. \u00dcberbev\u00f6lkerung und Monopolismus gehen Hand in Hand und schmieden gemeinsam den Kollaps. Der einzige Ausweg scheint darin zu liegen, eine Revolution zu starten, eine alles umw\u00e4lzende Entwicklung, von der in erster Linie derjenige profitiert, dem sie angedacht ist: der Mensch, als Individuum und Teil eines Ganzen. In ferner Zukunft wird es Wissenschaftlern gelingen, das B\u00f6se, das in der Seele der Menschen haust, auszurotten. F\u00fcr immer Frieden und Koexistenz. Nur ein Problem bleibt da noch... <br\/>  Es spielen: Paul Becker, Patrick Beer, Katja Fischer, Anne Rab, Virginia Mochmann, Lisa Oltsch, Melanie Petrack, Fabian Reichenbach, Benjamin Sch\u00fcmichen <br\/>   Projektleitung: Peter Zahn",
      "dtstart":"2013-01-19T20:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Jugendtheaterprojekt - Seelenheil"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.127",
      "label":"Seelenheil",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Jugendtheaterprojekt \/ \u201eAltenprojekt\u201c (P14) <br\/> Die Welt geht unter. Das wussten schon die Maja. \u00dcberbev\u00f6lkerung und Monopolismus gehen Hand in Hand und schmieden gemeinsam den Kollaps. Der einzige Ausweg scheint darin zu liegen, eine Revolution zu starten, eine alles umw\u00e4lzende Entwicklung, von der in erster Linie derjenige profitiert, dem sie angedacht ist: der Mensch, als Individuum und Teil eines Ganzen. In ferner Zukunft wird es Wissenschaftlern gelingen, das B\u00f6se, das in der Seele der Menschen haust, auszurotten. F\u00fcr immer Frieden und Koexistenz. Nur ein Problem bleibt da noch... <br\/>  Es spielen: Paul Becker, Patrick Beer, Katja Fischer, Anne Rab, Virginia Mochmann, Lisa Oltsch, Melanie Petrack, Fabian Reichenbach, Benjamin Sch\u00fcmichen <br\/>   Projektleitung: Peter Zahn",
      "dtstart":"2013-01-20T18:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Jugendtheaterprojekt - Seelenheil"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.128",
      "label":"wenn ich ... wie ich!!!",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Kindertheaterprojekt (P7) <br\/> Ein Kind mu\u00df heutzutage in erster Linie \u201efunktionieren\u201c. Klein-Maximilian-Julius und Klein-Lisa-Sophie sollten sp\u00e4testens im Alter von <br\/>  1 Jahr: Laufen.\u2026 <br\/>  2 Jahren: Sprechen.\u2026 <br\/>  3 Jahren: Trocken sein.\u2026 <br\/>  4 Jahren: Seepferdchen machen.\u2026  <br\/> 5 Jahren: ohne St\u00fctzr\u00e4der fahren\u2026  <br\/> 6 Jahren: einschulf\u00e4hig sein.\u2026  <br\/> 7 Jahren: den 1. Platz im Lesewettbewerb belegen.\u2026  <br\/> 8 Jahren: den ersten Aufsatz in Englisch verfassen.\u2026  <br\/> 9 Jahren: Franz\u00f6sisch als zweite Fremdsprache belegen.\u2026  <br\/> 10 Jahren: die Gymnasialempfehlung erhalten.\u2026  <br\/> 11 Jahren: sich politisch engagieren (und zwar nicht f\u00fcr rechts!).\u2026 <br\/>  12 Jahren: von Blockfl\u00f6te auf Klavier, Harfe und Geige wechseln.\u2026  <br\/> 13 Jahren: ohne Anzeichen von Pubert\u00e4t vern\u00fcnftig und erwachsen werden. <br\/> Und was ist, wenn nicht? Was, wenn ein Kind nicht die \u201eRegelzeit\u201c f\u00fcr etwas braucht, sondern mehr? Wie viel Freiraum gibt es in unserer Zeit f\u00fcr Kinder? Tr\u00e4ume und W\u00fcnsche verwirklichen \u2013 war da nicht was? <br\/>  Zw\u00f6lf Kinder zeigen auf der B\u00fchne des Theatriums, dass das manchmal gar nicht so einfach ist, wenn man die meiste Zeit mit Funktionieren besch\u00e4ftigt ist. Dass die Tr\u00e4ume und Sehns\u00fcchte aber deshalb nicht einfach weggehen. Sie locken, besch\u00e4ftigen, befl\u00fcgeln und platzen. Jeden Tag. Was f\u00fcr komische, traurige und verr\u00fcckte Szenen dabei entstehen, k\u00f6nnt ihr bei \"wenn ich\u2026 wie ich!!!\" erleben. Nicht jeden Tag, aber daf\u00fcr nur im Theatrium! <br\/>  Es spielen: Justin Bertram, Renate Garbotz, Pauline Gro\u00dfmann, Nadine Harnisch, Maria-Elaine Herzberg, Janna Jonack, Melanie Petrack, Friederike Probst, Emilia Roch, Josefine Sch\u00f6pe und Daniela Szameit  <br\/>  Projektleitung: Sandra von Holn <br\/>  Projektassistenz: Melanie Petrack ",
      "dtstart":"2013-01-26T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Kindertheaterprojekt: wenn ich ... wie ich!!!"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.129",
      "label":"wenn ich ... wie ich!!!",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Kindertheaterprojekt (P7) <br\/> Ein Kind mu\u00df heutzutage in erster Linie \u201efunktionieren\u201c. Klein-Maximilian-Julius und Klein-Lisa-Sophie sollten sp\u00e4testens im Alter von <br\/>  1 Jahr: Laufen.\u2026 <br\/>  2 Jahren: Sprechen.\u2026 <br\/>  3 Jahren: Trocken sein.\u2026 <br\/>  4 Jahren: Seepferdchen machen.\u2026  <br\/> 5 Jahren: ohne St\u00fctzr\u00e4der fahren\u2026  <br\/> 6 Jahren: einschulf\u00e4hig sein.\u2026  <br\/> 7 Jahren: den 1. Platz im Lesewettbewerb belegen.\u2026  <br\/> 8 Jahren: den ersten Aufsatz in Englisch verfassen.\u2026  <br\/> 9 Jahren: Franz\u00f6sisch als zweite Fremdsprache belegen.\u2026  <br\/> 10 Jahren: die Gymnasialempfehlung erhalten.\u2026  <br\/> 11 Jahren: sich politisch engagieren (und zwar nicht f\u00fcr rechts!).\u2026 <br\/>  12 Jahren: von Blockfl\u00f6te auf Klavier, Harfe und Geige wechseln.\u2026  <br\/> 13 Jahren: ohne Anzeichen von Pubert\u00e4t vern\u00fcnftig und erwachsen werden. <br\/> Und was ist, wenn nicht? Was, wenn ein Kind nicht die \u201eRegelzeit\u201c f\u00fcr etwas braucht, sondern mehr? Wie viel Freiraum gibt es in unserer Zeit f\u00fcr Kinder? Tr\u00e4ume und W\u00fcnsche verwirklichen \u2013 war da nicht was? <br\/>  Zw\u00f6lf Kinder zeigen auf der B\u00fchne des Theatriums, dass das manchmal gar nicht so einfach ist, wenn man die meiste Zeit mit Funktionieren besch\u00e4ftigt ist. Dass die Tr\u00e4ume und Sehns\u00fcchte aber deshalb nicht einfach weggehen. Sie locken, besch\u00e4ftigen, befl\u00fcgeln und platzen. Jeden Tag. Was f\u00fcr komische, traurige und verr\u00fcckte Szenen dabei entstehen, k\u00f6nnt ihr bei \"wenn ich\u2026 wie ich!!!\" erleben. Nicht jeden Tag, aber daf\u00fcr nur im Theatrium! <br\/>  Es spielen: Justin Bertram, Renate Garbotz, Pauline Gro\u00dfmann, Nadine Harnisch, Maria-Elaine Herzberg, Janna Jonack, Melanie Petrack, Friederike Probst, Emilia Roch, Josefine Sch\u00f6pe und Daniela Szameit  <br\/>  Projektleitung: Sandra von Holn <br\/>  Projektassistenz: Melanie Petrack ",
      "dtstart":"2013-01-27T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Kindertheaterprojekt: wenn ich ... wie ich!!!"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.130",
      "label":"Muttermord",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Jugendtheaterprojekt (P14) !letztmalig! <br\/> Muttermord? Muttermord ist ein Verbrechen! Ein Grenz\u00fcbertritt, der die Gem\u00fcter der ganzen Welt aufschreien l\u00e4sst. Garc\u00eda Lorca hat in seinem B\u00fchnenst\u00fcck \u00bbBernarda Albas Haus\u00ab (1936 ver\u00f6ffentlicht) eine spanische Frauentrag\u00f6die geschrieben, die es zul\u00e4sst, sich mit dem Gedanken anzufreunden, zumindest im Geiste diese Bernarda, eine despotische Unterdr\u00fcckerin ihrer f\u00fcnf T\u00f6chter, unsch\u00e4dlich zu machen. Zw\u00f6lf jugendliche Darstellerinnen bringen diesen Stoff auf die B\u00fchne des Theatriums und entbl\u00e4ttern eine Atmosph\u00e4re des gegenseitigen Ignorierens. Eifersucht, Neid und Hass bestimmen den Verlauf dieser beklemmenden Geschichte. Alles geschieht im Namen einer Sache, die viele Namen tr\u00e4gt: Religion, Politik, Ehre, Tradition und nat\u00fcrlich grausamerweise den sch\u00f6nsten: Die Liebe.<br\/>Es spielen: Tina Orlovskij, Laura Dorenburg, Emily Porter, Lisa Oltsch, Julia Bergmann, Nina Schuhmann, Sharon Schultz, Daniela Winkler, Janis Herrmann, Laura Bryks, Jenni Thamm <br\/> Projektleitung: Georg Herberger<br\/> Projektassistenz: Paul Schwabe",
      "dtstart":"2013-02-15T20:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Jugendtheaterprojekt: Muttermord"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.131",
      "label":"... LOS!",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"Jugendtheaterprojekt (P13) !letztmalig! <br\/> Ein Verbrechen l\u00e4sst einen jungen Mann verstummen. Auf der Stra\u00dfe, in der Uni, im Caf\u00e9 \u2013 \u00fcberall Fragen. Auch die Heimlichliebende scheitert in ihrer ungelenken Hilfe. Die M\u2019Muts, die sich entschieden haben abseits der modernen Gesellschaft und ohne Sprache zu leben, scheinen die einzig m\u00f6gliche Zuflucht. Hier scheint das Geheimnis sicher, jeder Mund verschlossen. Doch die Gesandten des Gesetzes und die Schwester des Mannes kommen und kratzen an der Mauer des Schweigens. Wie lange werden die M\u2019Muts und ihr Anf\u00fchrer, der mysteri\u00f6se Ohm, den Fl\u00fcchtigen besch\u00fctzen k\u00f6nnen? Und hat die zarte Liebe, die sich zwischen einer M\u2019Muts und dem Assistenten der Justiz anbahnt, eine Chance?<br\/>Es spielen: Melanie Christoph, Charlotte Gl\u00fcck, Lisa Hoegel, Charlotte Kremberg, Paula Kuhn, Maxi Leopold, Sophie Weber; Felix Guevara, Paul H\u00e4mmerling, Franz Manhenke, Pascal M\u00fcller, Ferdinand Probst <br\/> Projektleitung: Almut Koch<br\/> Projektassistenz: Philipp Wenke",
      "dtstart":"2013-02-24T18:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "summary":"Jugendtheatherprojekt: ... LOS!"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.148",
      "label":"Kochen mit Anne - Essen mit Allen",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Jugendhilfe",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Nachhilfe"
      ],
      "description":"Mitkochen  mitessen f\u00fcr alle!!! Lecker, vegetarisch, wer spenden kann, der darf das gerne tun, Hauptsache Spa\u00df an der Sache und satt werden.",
      "dtstart":"2013-01-16T16:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "summary":"Kochen mit Anne - Essen mit Allen"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.149",
      "label":"KOMM ins Familienzentrum: FamilienSpieleNachmittag",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Jugendhilfe",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Nachhilfe"
      ],
      "description":" <br\/> Du suchst den perfekten Ausgleich nach einer stressigen Woche? Dann schnapp` dir deine Familie und komm! Es erwarten dich Spiel, Spa\u00df und gute Laune - bei gen\u00fcgend Verpflegung versteht sich ;) Wir freuen uns auf euch!",
      "dtstart":"2013-01-18T15:30:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Familienzentrum.Gruenau",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Familienzentrum.Gruenau",
      "summary":"Spiel, Spa\u00df und gute Laune - bei gen\u00fcgend Verpflegung"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.150",
      "label":"Dark Room : Kamera - Fotolabor - Keller",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"In der Zeit vom 18. bis 22. Februar findet im KiJu ein Fotoprojekt statt und du bist herzlich eingeladen daran teilzunehmen! Wir zeigen euch wie Fotos im Labor entstehen. Schie\u00dft und entwickelt eure eigenen schwarz\/wei\u00df Fotos! Neugierig? Dann merke dir den Termin und schaue rechtzeitig mal bei uns vorbei. Alle Infos gibts auch bei den Mitarbeiterinnen im KiJu.",
      "dtend":"2013-02-22T18:00:00+01:00",
      "dtstart":"2013-02-18T14:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "summary":"Fotoprojekt im KiJu. Wie entstehen Fotos im Labor?"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/MehrAlsChillen.151",
      "label":"Kreativwerkstatt startet mit neuem Projekt: Streetart",
      "type":"Event",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen"
      ],
      "description":"In der Kreativwerkstatt des KiJu' kannst du ab jetzt alles \u00fcber Streetart kennenlernen und viele Dinge ausprobieren. Schablonen Graffitio, Sticker, Installationen, guerilla Knitting und und und Die Kreativwerkstatt ist. Immer Dienstags und Donnerstag von 15 bis 18 Uhr f\u00fcr euch ge\u00f6ffnet und freut sich auf euren Besuch!!!",
      "dtstart":"2013-01-15T15:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "summary":"Kreativwerkstatt startet mit neuem Projekt: Streetart"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/PraesentationSinusstudie",
      "label":"Pr\u00e4sentation der Sinusstudie",
      "type":"Event",
      "description":"Pr\u00e4sentation der Sinusstudie zu Lebenwelten von Jugendlichen im Alter von 14-17 Jahren in Deutschland",
      "dtend":"2013-01-31T17:00:00+01:00",
      "dtstart":"2013-01-31T14:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Caritas.Leipzig",
      "summary":"Pr\u00e4sentation der Sinusstudie zu Lebenwelten von Jugendlichen im Alter von 14-17 Jahren in Deutschland"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/VHS.2012-11-13",
      "label":"Energie und Bildung",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
      "hasAddressAddendum":"Raum 410",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MINT",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig-netz.de\/index.php5\/MINT.2012-11-13",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Angebot\/VHS.LeipzigImWandel",
      "description":"Mit M. Richter und A. Boblenz (BIP-Kreativit\u00e4tsgymnasium Leipzig). Lehrer und Sch\u00fcler des BIP-Kreativit\u00e4tsgymnasiums Leipzig stellen ein Projekt zum Thema \"alternative Energien\" vor.",
      "dtstart":"2012-11-13T18:00:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Volkshochschule",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Netzprojekt",
      "summary":"Lehrer und Sch\u00fcler des BIP-Kreativit\u00e4tsgymnasiums Leipzig stellen ein Projekt zum Thema \"alternative Energien\" vor."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/VHS.2012-12-11",
      "label":"Energiekonzepte jenseits von Stromkonzepten",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
      "hasAddressAddendum":"Raum 410",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MINT",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig-netz.de\/index.php5\/MINT.2012-12-11",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Angebot\/VHS.LeipzigImWandel",
      "description":"Mit Prof. K. Bastian (HTWK Leipzig). In den offiziellen Studien zur Energieversorgung der Zukunft sind Energiekonzepte fast ausschlie\u00dflich Stromkonzepte. Im Vortrag werden Vorteile und Bedeutung des Energietr\u00e4gers Gas genauer diskutiert, einschlie\u00dflich der provokanten These, dass das Energiekonzept der Zukunft nicht strom- sondern gasgef\u00fchrt sein wird.",
      "dtstart":"2012-12-11T18:00:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Volkshochschule",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Netzprojekt",
      "summary":"Mit Prof. K. Bastian (HTWK Leipzig). In den offiziellen Studien zur Energieversorgung der Zukunft sind Energiekonzepte fast ausschlie\u00dflich Stromkonzepte. Im Vortrag werden Vorteile und Bedeutung des Energietr\u00e4gers Gas genauer diskutiert, einschlie\u00dflich der provokanten These, dass das Energiekonzept der Zukunft nicht strom- sondern gasgef\u00fchrt sein wird."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Event\/VHS.2013-01-08",
      "label":"Metanetze zur Optimierung von Energie- und Stoffstr\u00f6men",
      "type":"Event",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
      "hasAddressAddendum":"Raum 410",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MINT",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig-netz.de\/index.php5\/MINT.2013-01-08",
      "zurReihe":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Angebot\/VHS.LeipzigImWandel",
      "description":"Mit Dr.-Ing. Gerd Arnold (Evermind, Leipzig). Mit der Diskussion des Vorteils von Gas als Energietr\u00e4ger, fast verlustfrei \u00fcber gro\u00dfe Strecken \u00fcbertragen werden zu k\u00f6nnen, r\u00fcckt die Frage der Optimierungspotenziale einer integrierten Betrachtung von Energie- und Stoffstr\u00f6men ins Blickfeld.",
      "dtstart":"2013-01-08T18:00:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Volkshochschule",
      "organizer":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Netzprojekt",
      "summary":"Mit Dr.-Ing. Gerd Arnold (Evermind, Leipzig). Mit der Diskussion des Vorteils von Gas als Energietr\u00e4ger, fast verlustfrei \u00fcber gro\u00dfe Strecken \u00fcbertragen werden zu k\u00f6nnen, r\u00fcckt die Frage der Optimierungspotenziale einer integrierten Betrachtung von Energie- und Stoffstr\u00f6men ins Blickfeld."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Events\/6.FamilienSpieleFest",
      "label":"6. FamilienSpieleFest",
      "type":"Event",
      "hasURL":"http:\/\/www.leipzig.de\/de\/buerger\/aemterhome\/jugendamt\/spielefest\/",
      "description":"Im Neuen Rathaus kann man am 2. Februar von 13:00 bis 19:00 Uhr unbekannte Spiele entdecken, neue Spielpartner finden und einen Familienspielnachmittag in au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umgebung verbringen.",
      "dtend":"2013-02-02T19:00:00+01:00",
      "dtstart":"2013-02-02T13:00:00+01:00",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/StadtLeipzig.NeuesRathaus",
      "summary":"Im Neuen Rathaus kann man am 2. Februar von 13:00 bis 19:00 Uhr unbekannte Spiele entdecken, neue Spielpartner finden und einen Familienspielnachmittag in au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umgebung verbringen."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Events\/Hellerau-Ferienakademie-Kurse.1",
      "label":"Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede",
      "type":"Event",
      "hasURL":"http:\/\/t-m-a.de\/ferienakademie\/homepage-schmiede-leipzig",
      "description":"Die Trans-Media-Akademie Hellerau veranstaltet in diesem Jahr auch f\u00fcr Sch\u00fcler\/innen in Leipzig Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede \u2013 Schule morgen (F\u00fcr die Winterferien k\u00f6nnen sich Sch\u00fcler\/innen der 8.-12. Klasse kostenfrei f\u00fcr folgende einw\u00f6chige Ferienkurse anmelden)",
      "dtend":"2013-02-09",
      "dtstart":"2013-02-04",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/VillaIda",
      "summary":"Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Events\/Hellerau-Ferienakademie-Kurse.2",
      "label":"Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede",
      "type":"Event",
      "hasURL":"http:\/\/t-m-a.de\/ferienakademie\/homepage-schmiede-leipzig",
      "description":"Die Trans-Media-Akademie Hellerau veranstaltet in diesem Jahr auch f\u00fcr Sch\u00fcler\/innen in Leipzig Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede \u2013 Schule morgen (F\u00fcr die Winterferien k\u00f6nnen sich Sch\u00fcler\/innen der 8.-12. Klasse kostenfrei f\u00fcr folgende einw\u00f6chige Ferienkurse anmelden)",
      "dtend":"2013-02-16",
      "dtstart":"2013-02-11",
      "location":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/VillaIda",
      "summary":"Die Trans-Media-Akademie Hellerau veranstaltet in diesem Jahr auch f\u00fcr Sch\u00fcler\/innen in Leipzig Ferienakademie-Kurse im Bereich Homepage-Schmiede \u2013 Schule morgen (F\u00fcr die Winterferien k\u00f6nnen sich Sch\u00fcler\/innen der 8.-12. Klasse kostenfrei f\u00fcr folgende einw\u00f6chige Ferienkurse anmelden)"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Adresse",
      "label":"Adresse in der Stadt Leipzig",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Angebot",
      "label":"Angebot",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Event",
      "label":"Events",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Ort",
      "label":"Ort",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Projekt",
      "label":"Projekt",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Tag",
      "label":"Tag",
      "type":"Class",
      "comment":"Genormtes Schlagwort zur Klassifizierung"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Traeger",
      "label":"Tr\u00e4ger",
      "type":"Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Verein",
      "label":"Verein",
      "type":"Class",
      "subClassOf":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Traeger"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/AKAD-Hochschule",
      "label":"AKAD Hochschule Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.69",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.69",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04103.Gutenbergplatz.1"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/ASG",
      "label":"Arnold-Sommerfeld-Gesellschaft",
      "type":"Ort"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Attac.Leipzig",
      "label":"Attac Leipzig",
      "type":"Ort",
      "Kurzinformation":"Wir sind ca. 15-20 Aktive bei ca. 110 Leipziger attac Mitgliedern. Wir mobilisieren zu regionalen, bundesweiten sowie internationalen Aktionen bzw. Protesten und organisieren regelm\u00e4\u00dfige thematische Veranstaltungen, Filmabenden oder Podiumsdiskussionen. Mithilfe ist nat\u00fcrlich standig erw\u00fcnscht. Reinschauen und mitreden ist immer m\u00f6glich und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von einer ATTAC-Mitgliedschaft! ",
      "hasURL":"http:\/\/www.attac-leipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cafe-Grundmann",
      "label":"Caf\u00e9 Grundmann",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.65",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.65",
      "hasAddress":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04275.August-Bebel-Strasse.2",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04315.Lutherstrasse.10"
      ],
      "hasURL":"http:\/\/www.cafe-grundmann.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Caritas.Leipzig",
      "label":"Caritasverband Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Elsterstrasse.15"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Cinemabstruso",
      "label":"Cinemabstruso",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.59",
      "hasAPIRef":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.39",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.59",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.73"
      ],
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.Siemeringstrasse.20"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Culturtraeger",
      "label":"Culturtraeger",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.74",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04315.Kohlgartenstrasse.24"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Durchblick",
      "label":"Durchblick",
      "type":"Ort",
      "Kurzinformation":"Der Durchblick e.V. ist eine von ca. 40 Psychiatriebetroffenen gegr\u00fcndete Interessen-gemeinschaft. Seine Entstehung ist der einzigartigen sozialpsychiatrischen Landschaft Leipzigs zu verdanken. Bereits Anfang der 80er Jahre gab es mehrere informelle Zusammenschl\u00fcsse von Psychiatrieerfahrenen. W\u00e4hrend der Wendezeit wurde die Basisgruppe \"Psychiatriebetroffene\" beim Neuen Forum gegr\u00fcndet, die sich mit dem Mi\u00dfbrauch und den Defiziten in der psychiatrischen Versorgung auseinandersetzte. Dieses Engagement wurde von dem 1990 gegr\u00fcndeten Verein \"Durchblick e. V.\" aufgegriffen und fortgef\u00fchrt. (Quelle: Vereinsseite)",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.MainzerStrasse.7",
      "hasSupplier":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Durchblick",
      "hasTelefon":"0341-1406140",
      "hasURL":"http:\/\/www.durchblick-ev.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/EssentialExistenceGallery",
      "label":"essential existence gallery",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.11",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.11",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04229.Karl-Heine-Strasse.93",
      "comment":"center for new media and interactiv art <br\/> [open space]"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Familienzentrum.Gruenau",
      "label":"Caritas Kinder-, Jugend- und Familienzentrum Gr\u00fcnau",
      "type":"Ort",
      "Kurzinformation":"Offenes Kinderhaus mit Bauspielplatz und Werkst\u00e4tten f\u00fcr Kinder im Alter von 7-14 Jahren",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Triphaus_Joachim",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04207.Liliensteinstrasse.1",
      "hasMehrAlsChillenRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/MehrAlsChillen\/Standort.3",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasSupplier":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Caritas.Leipzig",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tags\/Gruenau.MehrAlsChillen",
      "hasURL":"http:\/\/www.caritas-leipzig.de\/"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/GfZK",
      "label":"Galerie f\u00fcr Zeitgen\u00f6ssische Kunst",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.66",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.66",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04107.Karl-Tauchnitz-Strasse.11",
      "hasEmail":"foryou@gfzk.de",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasTelefon":"0341-1408118",
      "hasURL":"http:\/\/www.gfzk.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Gymnasium.Grimma",
      "label":"Gymnasium St. Augustin Grimma",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04668.Klosterstrasse.1",
      "hasFax":"03437-911312",
      "hasTelefon":"03437-911309",
      "hasURL":"http:\/\/staugustin.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/HfTL",
      "label":"Hochschule f\u00fcr Telekommunikation Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04277.Gustav-Freytag-Strasse.43-45"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KE-Leipzig",
      "label":"Kirchliche Erwerbsloseninitiative Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Ritterstrasse.5",
      "hasURL":"http:\/\/www.ke-leipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KiJu.Gruenau",
      "label":"Kinder- u. Jugendtreff Gr\u00fcnau",
      "type":"Ort",
      "Kurzinformation":"Schwerpunkte der Arbeit: offene Kinder- und Jugendarbeit, erlebnisp\u00e4dagogische Projekte, Medienarbeit, Jugendbildung, Nachwuchsf\u00f6rderung und Ferienangebote.",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Roeser_Sascha",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.HeilbronnerStrasse.16",
      "hasEmail":[
        "info-kijuleipzig@gmx.de",
        "kijuleipzig@gmx.de"
      ],
      "hasMehrAlsChillenRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/MehrAlsChillen\/Standort.9",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasSupplier":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/KiJu.Gruenau",
      "hasTelefon":"0341-4113196",
      "hasURL":"http:\/\/www.kijuleipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/KreativesLeipzig",
      "label":"Kreatives Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.20"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/LOFFT",
      "label":"LOFFT",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.28",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.28",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.LindenauerMarkt.21"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/LSGM",
      "label":"Leipziger Sch\u00fclergesellschaft f\u00fcr Mathematik",
      "type":"Ort",
      "Auszeichnungen":"2005 Teubnerpreis",
      "Langinformation":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Orte\/LSGM.Lang",
      "engagedPerson":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schueler_Axel"
      ],
      "hasAnschrift":"c\/o Math. Institut, Universit\u00e4t Leipzig, PF 100920, 04109 Leipzig",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasSupplier":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/LSGM",
      "hasTag":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MINT",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Mathematik"
      ],
      "hasTelefon":"0341-9732248",
      "hasURL":"http:\/\/www.lsgm.de",
      "comment":"Mitglied im LJBW, Partner des SMK und der SBA-L im Bereich F\u00f6rderung von MINT-Talenten"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/MPI.EVA",
      "label":"Max-Planck-Institut f\u00fcr evolution\u00e4re Anthropologie",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.62",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.62",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04103.DeutscherPlatz.6"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/NeuesSchauspielLeipzig",
      "label":"Neues Schauspiel Leipzig",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.68",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.68",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04177.LuetznerStrasse.29"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/PILOT",
      "label":"PILOT",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.58",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.58",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Bosestrasse.1"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Plan-B",
      "label":"Plan B - Kulturkaffee",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.12",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.12",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04107.Haertelstrasse.21",
      "comment":"Konzerte, Kino und Theater eine nette stylische Bar."
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/SchaubuehneLindenfels",
      "label":"Schaub\u00fchne Lindenfels",
      "type":"Cafe",
      "hasAPIId":"Venue.63",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.63",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04229.Karl-Heine-Strasse.50",
      "hasEmail":"service@schaubuehne.com",
      "hasTelefon":"0341-484620",
      "hasURL":"http:\/\/www.schaubuehne.com\/"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/SchlossSchoenefeld",
      "label":"Schloss Sch\u00f6nefeld",
      "type":"Ort",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.71",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04347.Zeumerstrasse.1"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/StadtLeipzig.NeuesRathaus",
      "label":"Neues Rathaus",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Martin-Luther-Ring.4"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Theatrium",
      "label":"Theatrium",
      "type":"Ort",
      "Hintergrund":"Seit 1995 bieten wir in Leipzig-Gr\u00fcnau Theaterprojekte f\u00fcr Kinder und Jugendliche an. Ab 1996 wurde daf\u00fcr die ehemalige Gastst\u00e4tte \"Atrium\" in der Miltitzer Allee 52 von der Stadt Leipzig zur Verf\u00fcgung gestellt und von den Vereinsgr\u00fcndern zum Theater \"Theatrium\" umgebaut. Nach jahrelanger Suche nach einem neuen, geeigneteren Domizil f\u00fcr unsere Theaterprojekte konnte, Dank der tatkr\u00e4ftigen Unterst\u00fctzung durch die Stadt Leipzig und die Akteure des Stadtbezirks, im November 2010 das \"Neue Theatrium\" in der Alten Salzstra\u00dfe 59 er\u00f6ffnet werden und bietet nun beste Bedingungen, sowohl f\u00fcr die Arbeit in unseren Projekten, als auch f\u00fcr unsere Besucher. ",
      "contactPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Roch_Beate",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.AlteSalzstrasse.59",
      "hasAdress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.AlteSalzstrasse.59",
      "hasEmail":"theatrium@gmx.de",
      "hasFax":"0341-9406064",
      "hasMehrAlsChillenRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/MehrAlsChillen\/Standort.14",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasTag":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tags\/Gruenau.MehrAlsChillen",
      "hasTelefon":[
        "0341-9413640",
        "341-9413640"
      ],
      "hasURL":[
        "http:\/\/www.theatrium-leipzig.de\/",
        "http:\/\/www.theatrium-leipzig.de"
      ]
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Augustusplatz",
      "label":"Unikomplex Augustusplatz",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":[
        "Venue.57",
        "Venue.60",
        "Venue.70"
      ],
      "hasAPIRef":[
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.57",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.60",
        "http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.70"
      ],
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Augustusplatz.10-11"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Netzprojekt",
      "label":"Netzprojekt am Institut f\u00fcr Informatik der Uni Leipzig",
      "type":"Ort",
      "Kurzinformation":"Der Gegenstand der Untersuchungen und Aktivit\u00e4ten, die durch dieses Projekt geb\u00fcndelt werden, sind die theoretischen und praktischen Dimensionen der ablaufenden Transformationsprozesse in Richtung einer \"digitalen Gesellschaft\". ",
      "hasURL":"http:\/\/www.dorfwiki.org\/wiki.cgi?HansGertGraebe\/NetzProjekt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/UniLeipzig.Ritterstrasse",
      "label":"Uni, Rektoratsgeb\u00e4ude",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Ritterstrasse.26"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Villa",
      "label":"Soziokulturelles Zentrum \"Die Villa\"",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.64",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.64",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Lessingstrasse.7",
      "hasEmail":"jugendarbeit@villa-leipzig.de",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasSupplier":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Villa",
      "hasTelefon":"0341-3552040",
      "hasURL":"http:\/\/www.villa-Leipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/VillaIda",
      "label":"Mediencampus Villa Ida",
      "type":"Ort",
      "hasAPIId":"Venue.67",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Venue.67",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04155.Poetenweg.28"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Ort\/Volkshochschule",
      "label":"Volkshochschule",
      "type":"Ort",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04105.Loehrstrasse.3-7",
      "hasEmail":"vhs@leipzig.de",
      "hasStatus":"aktiv",
      "hasTelefon":"0341-1236000",
      "hasURL":"http:\/\/www.vhs-leipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Graebe_HansGert",
      "label":"Prof. Dr. Hans-Gert Gr\u00e4be",
      "type":"Person",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.28",
      "name":"Prof. Dr. Hans-Gert Gr\u00e4be"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Hoyer_Stephan",
      "label":"Stephan Hoyer",
      "type":"Person",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.42",
      "name":"Stephan Hoyer"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Koenig_KarlFriedrich",
      "label":"Karl-Friedrich K\u00f6nig",
      "type":"Person",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.22",
      "name":"Karl-Friedrich K\u00f6nig"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Petzold_Matthias",
      "label":"Matthias Petzold",
      "type":"Person",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.1",
      "name":"Matthias Petzold"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Reinhardt_Sylvi",
      "label":"Sylvi Reinhardt",
      "type":"Person",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.40",
      "name":"Sylvi Reinhardt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Roeser_Sascha",
      "label":"Sascha Roeser",
      "type":"Person",
      "name":"Sascha Roeser"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schroth_Johannes",
      "label":"Johannes Schroth",
      "type":"Person",
      "name":"Johannes Schroth"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schueler_Axel",
      "label":"Dr. Axel Sch\u00fcler",
      "type":"Person",
      "comment":"Vorsitzender LSGM",
      "name":"Dr. Axel Sch\u00fcler"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/ASG.Schuelerakademie",
      "label":"Sch\u00fclerakademie der ASG",
      "type":"Projekt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/ASG.SommerfeldSeminar",
      "label":"Sommerfeldseminar der ASG",
      "type":"Projekt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Projekt\/Attac.DenkTankStelle",
      "label":"Attac Denktankstelle",
      "type":"Projekt"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtLeipzig\/Wirtschaftsfoerderung",
      "label":"Stadt Leipzig, Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung",
      "type":"Traeger",
      "hasAPIRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/APIId\/Host.37",
      "hasTelefon":"0341-1235826"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/AlteSalzstrasse",
      "label":"Alte Salzstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.06113"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/August-Bebel-Strasse",
      "label":"August-Bebel-Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05173"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Augustusplatz",
      "label":"Augustusplatz",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.01049"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Bosestrasse",
      "label":"Bosestra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05024"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/DeutscherPlatz",
      "label":"Deutscher Platz",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.04074"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Elsterstrasse",
      "label":"Elsterstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05009"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Gustav-Freytag-Strasse",
      "label":"Gustav-Freytag-Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.04067"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Gutenbergplatz",
      "label":"Gutenbergplatz",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.03051"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Haertelstrasse",
      "label":"H\u00e4rtelstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.04035"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/HeilbronnerStrasse",
      "label":"Heilbronner Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05062"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Karl-Heine-Strasse",
      "label":"Karl-Heine-Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05078"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Karl-Tauchnitz-Strasse",
      "label":"Karl-Tauchnitz-Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05027"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Kohlgartenstrasse",
      "label":"Kohlgartenstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.02163"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Lessingstrasse",
      "label":"Lessingstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05006"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Liliensteinstrasse",
      "label":"Liliensteinstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.06244"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/LindenauerMarkt",
      "label":"Lindenauer Markt",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.07126"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Loehrstrasse",
      "label":"L\u00f6hrstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.02338"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/LuetznerStrasse",
      "label":"L\u00fctzner Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.06002"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Lutherstrasse",
      "label":"Lutherstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.02096"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/MainzerStrasse",
      "label":"Mainzer Stra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.05046"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Martin-Luther-Ring",
      "label":"Martin-Luther-Ring",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.01005"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Poetenweg",
      "label":"Poetenweg",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.07058"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Ritterstrasse",
      "label":"Ritterstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.01013"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Siemeringstrasse",
      "label":"Siemeringstra\u00dfe",
      "type":"Strasse",
      "hasStadtRef":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/StadtId\/Street.06007"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Zeumerstrasse",
      "label":"Zeumerstra\u00dfe",
      "type":"Strasse"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ASG",
      "label":"Arnold-Sommerfeld-Gesellschaft",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/AttacLeipzig",
      "label":"Attac Leipzig",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Bildung",
      "label":"Bildung",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/DenkTankStelle",
      "label":"Attac-Denktankstelle",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Freizeit",
      "label":"Freizeit",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Jugendhilfe",
      "label":"Jugendhilfe",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/KreativesLeipzig",
      "label":"Kreatives Leipzig",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/LSGM",
      "label":"LSGM",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MINT",
      "label":"Bereich MINT",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Mathematik",
      "label":"Bereich Mathematik",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/MehrAlsChillen",
      "label":"Mehr als Chillen - Gr\u00fcnau",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/Nachhilfe",
      "label":"Nachhilfe",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Tag\/ZukunftsDiskurs",
      "label":"Zukunfts-Diskurs",
      "type":"Tag"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Caritas.Leipzig",
      "label":"Caritasverband Leipzig",
      "type":"Traeger",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Strasse\/Elsterstrasse.15",
      "hasSupplierNumber":"135"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Durchblick",
      "label":"Interessengemeinschaft f\u00fcr psychiatrisch Betroffene \"Durchblick e.V.\"",
      "type":"Traeger",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.MainzerStrasse.7",
      "hasEmail":"verein@durchblick-ev.de",
      "hasTelefon":"0341-1406140",
      "hasURL":"http:\/\/www.durchblick-ev.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/KiJu.Gruenau",
      "label":"Kinder- u. Jugendtreff Gr\u00fcnau e.V.",
      "type":"Traeger",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04209.HeilbronnerStrasse.16",
      "hasEmail":"kijuleipzig@gmx.de",
      "hasSupplierNumber":"279",
      "hasTelefon":"0341-4113196",
      "hasURL":"http:\/\/www.kijuleipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/LSGM",
      "label":"Leipziger Sch\u00fclergesellschaft f\u00fcr Mathematik e.V.",
      "type":"Traeger",
      "engagedPerson":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Person\/Schueler_Axel",
      "hasURL":"http:\/\/www.lsgm.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Traeger\/Villa",
      "label":"Soziokulturelles Zentrum \"Die Villa\"",
      "type":"Traeger",
      "hasAddress":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Adresse\/04109.Lessingstrasse.7",
      "hasEmail":"jugendarbeit@villa-leipzig.de",
      "hasTelefon":"0341-3552040",
      "hasURL":"http:\/\/www.villa-Leipzig.de"
    },
    {
      "id":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#Class",
      "label":"Class",
      "type":"Traeger",
      "comment":"The class of classes.",
      "isDefinedBy":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#"
    },
    {
      "id":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/07\/owl#Class",
      "label":"Class",
      "type":"Class",
      "subClassOf":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#Class"
    },
    {
      "id":"http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Document",
      "label":"Document",
      "type":"Class",
      "comment":"A document.",
      "disjointWith":[
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Organization",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Person",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Project"
      ],
      "term_status":"testing"
    },
    {
      "id":"http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Organization",
      "label":"Organization",
      "type":"Class",
      "comment":"An organization.",
      "disjointWith":[
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Document",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Person"
      ],
      "term_status":"stable"
    },
    {
      "id":"http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Person",
      "label":"Person",
      "type":"Class",
      "comment":"A person.",
      "disjointWith":[
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Document",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Organization",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Project"
      ],
      "term_status":"stable"
    },
    {
      "id":"http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Project",
      "label":"Project",
      "type":"Class",
      "comment":"A project (a collective endeavour of some kind).",
      "disjointWith":[
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Document",
        "http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/Person"
      ],
      "term_status":"unstable"
    }
  ],
  "properties":{
    "label":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#label",
      "valueType":"text"
    },
    "hasHouseNumber":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasHouseNumber",
      "label":"Has House Number",
      "valueType":"text"
    },
    "hasPostCode":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasPostCode",
      "label":"Has Post Code",
      "valueType":"text"
    },
    "inStreet":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/inStreet",
      "label":"In Street",
      "valueType":"item"
    },
    "nearbyFeatures":{
      "uri":"http:\/\/www.geonames.org\/ontology#nearbyFeatures",
      "label":"Nearby Features",
      "valueType":"url"
    },
    "type":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/1999\/02\/22-rdf-syntax-ns#type",
      "label":"Type",
      "valueType":"item"
    },
    "lat":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2003\/01\/geo\/wgs84_pos#lat",
      "label":"Lat",
      "valueType":"text"
    },
    "long":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2003\/01\/geo\/wgs84_pos#long",
      "label":"Long",
      "valueType":"text"
    },
    "hasCity":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasCity",
      "label":"Has City",
      "valueType":"text"
    },
    "hasStreet":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasStreet",
      "label":"Has Street",
      "valueType":"text"
    },
    "Hintergrund":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Hintergrund",
      "label":"Hintergrund",
      "valueType":"text"
    },
    "Kosten":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Kosten",
      "label":"Kosten",
      "valueType":"text"
    },
    "Kurzinformation":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Kurzinformation",
      "label":"Kurzinformation",
      "valueType":"text"
    },
    "hasAddress":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAddress",
      "label":"Has Address",
      "valueType":"item"
    },
    "hasStatus":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasStatus",
      "label":"Has Status",
      "valueType":"text"
    },
    "hasURL":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasURL",
      "label":"Has URL",
      "valueType":"url"
    },
    "relatedBundle":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/relatedBundle",
      "label":"Related Bundle",
      "valueType":"item"
    },
    "contactPerson":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/contactPerson",
      "label":"Contact Person",
      "valueType":"item"
    },
    "hasAPIRef":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAPIRef",
      "label":"Has APIRef",
      "valueType":"url"
    },
    "hasTag":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasTag",
      "label":"Has Tag",
      "valueType":"item"
    },
    "description":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#description",
      "label":"Description",
      "valueType":"text"
    },
    "dtstart":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#dtstart",
      "label":"Dtstart",
      "valueType":"date"
    },
    "location":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#location",
      "label":"Location",
      "valueType":"item"
    },
    "summary":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#summary",
      "label":"Summary",
      "valueType":"text"
    },
    "dtend":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#dtend",
      "label":"Dtend",
      "valueType":"date"
    },
    "organizer":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/12\/cal\/ical#organizer",
      "label":"Organizer",
      "valueType":"item"
    },
    "hasAddressAddendum":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAddressAddendum",
      "label":"Has Address Addendum",
      "valueType":"text"
    },
    "zurReihe":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/zurReihe",
      "label":"Zur Reihe",
      "valueType":"item"
    },
    "comment":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#comment",
      "label":"Comment",
      "valueType":"text"
    },
    "subClassOf":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#subClassOf",
      "label":"Sub Class Of",
      "valueType":"item"
    },
    "hasAPIId":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAPIId",
      "label":"Has APIId",
      "valueType":"text"
    },
    "hasSupplier":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasSupplier",
      "label":"Has Supplier",
      "valueType":"item"
    },
    "hasTelefon":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasTelefon",
      "label":"Has Telefon",
      "valueType":"text"
    },
    "hasMehrAlsChillenRef":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasMehrAlsChillenRef",
      "label":"Has Mehr Als Chillen Ref",
      "valueType":"url"
    },
    "hasEmail":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasEmail",
      "label":"Has Email",
      "valueType":"text"
    },
    "hasFax":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasFax",
      "label":"Has Fax",
      "valueType":"text"
    },
    "Auszeichnungen":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Auszeichnungen",
      "label":"Auszeichnungen",
      "valueType":"text"
    },
    "Langinformation":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/Langinformation",
      "label":"Langinformation",
      "valueType":"url"
    },
    "engagedPerson":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/engagedPerson",
      "label":"Engaged Person",
      "valueType":"item"
    },
    "hasAnschrift":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAnschrift",
      "label":"Has Anschrift",
      "valueType":"text"
    },
    "hasAdress":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasAdress",
      "label":"Has Adress",
      "valueType":"item"
    },
    "name":{
      "uri":"http:\/\/xmlns.com\/foaf\/0.1\/name",
      "label":"Name",
      "valueType":"text"
    },
    "hasStadtRef":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasStadtRef",
      "label":"Has Stadt Ref",
      "valueType":"url"
    },
    "hasSupplierNumber":{
      "uri":"http:\/\/leipzig-data.de\/Data\/Model\/hasSupplierNumber",
      "label":"Has Supplier Number",
      "valueType":"text"
    },
    "isDefinedBy":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2000\/01\/rdf-schema#isDefinedBy",
      "label":"Is Defined By",
      "valueType":"url"
    },
    "disjointWith":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2002\/07\/owl#disjointWith",
      "label":"Disjoint With",
      "valueType":"item"
    },
    "term_status":{
      "uri":"http:\/\/www.w3.org\/2003\/06\/sw-vocab-status\/ns#term_status",
      "label":"Termstatus",
      "valueType":"text"
    }
  },
  "types":{
    "item":{
      "label":"Item",
      "pluralLabel":"Items"
    },
    "Adresse":{
      "label":"Adresse"
    },
    "Angebot":{
      "label":"Angebot"
    },
    "Event":{
      "label":"Event"
    },
    "Class":{
      "label":"Class"
    },
    "Ort":{
      "label":"Ort"
    },
    "Cafe":{
      "label":"Cafe"
    },
    "Person":{
      "label":"Person"
    },
    "Projekt":{
      "label":"Projekt"
    },
    "Traeger":{
      "label":"Traeger"
    },
    "Strasse":{
      "label":"Strasse"
    },
    "Tag":{
      "label":"Tag"
    }
  }
}